---
title: 'Noções Básicas de R - PPGDP - Aula 1 - Parte II'
author: "Prof. Dr. Cleuler Barbosa das Neves"
date: "Goiânia-GO, `r format(Sys.Date(), '%d/%B/%Y')`"
in_header: \usepackage{graphicx, color, verbatim, fancyvrb, setspace, amsfonts, amsmath, amssymb, pandoc}
output:
  pdf_document: default
  html_document: default
  word_document: default
header-includes:
 - \usepackage{fvextra}
 - \DefineVerbatimEnvironment{Highlighting}{Verbatim}{breaklines,commandchars=\\\{\}}
fig_caption: yes
---
Exemplo de uso de RMarkdown
===========================

Prof. Dr. Cleuler Barbosa das Neves  
[currículo.lattes](http://buscatextual.cnpq.br/buscatextual/visualizacv.do?id=K4786159E2)
  
AULA N. 01 - ESTATÍSTICA DESCRITIVA APLICADA  
============================================
#CONJUNTO DE DADOS 1 DO APÊNDICE B DO MARIO F. TRIOLA (11. ed., 2015) COM **apply()** em **OBJETOS**: *VETORES*, **MATRIZES**, **DATA.FRAME**, ARRAYS, **LIST**, DATE, TS, LM, GDAL etc.
#Parte II - Processamento e Geração de Saída a partir da BD
  
#**R** é uma Linguagem **funcional** orientada para **objetos**!

#[============================================]
#[Faz uso de funções & de suas composições     !!! 
#[Armazena&Manipula objetos previamente criados!!!
#[*Apply* essas composições nesses *ob-jectos*    !!!
#[Há *symbols* c/significados operacionais *tipics*!!!
#[CRAN c/centenas de milhares de *functions* em *packages*!!!
#[*Aply* funções e suas composições em objetos estruturados!!!
#[============================================]
  
  
Os interessados em assinar a *Lista Brasileira do R* -- [R-br] da **UFPR** devem [clicar aqui](http://listas.inf.ufpr.br/cgi-bin/mailman/listinfo/r-br)  
  
Os interessados em compreender o pacote **Knitr**: *a general-purpose package for dynamic report generation in R* -- R package version 1.5 devem [clicar aqui](http://yihui.name/knitr)  
  
Os interessados em compreender como escrever uma fórmula matemática dentro do **RMarkdown** devem [clicar aqui](http://www.statpower.net/Content/310/R%20Stuff/SampleMarkdown.html)  
  
Os interessados em um excelente **curso de R *on line* ** e em obter **Material para cursos de R** devem [clicar aqui](http://material.curso-r.com/)  
  
Os interessados em tirar dúvidas sobre como gerar relatórios dinâmicos .PDF pelo uso do Latex combinado com Rmarkdown que use fórmulas matemáticas com qualidade na sua edição devem consultar o LaTeX/Mathematics [clicar aqui](https://en.m.wikibooks.org/wiki/LaTeX/Mathematics)  
  
Os interessados em tirar dúvidas sobre estatística descritiva e inferencial e testes estatísticosdevem consultar o Portal Action [clicar aqui](http://www.portalaction.com.br/ambiente-virtual-de-aprendizado)  
  
Os interessados em ver como fazer e interpretar o **gráfico quantil-quantil** com linguagem R pode consultar o site **Ridículas - Dicas curtas sobre R**: [clicar aqui](https://ridiculas.wordpress.com/2012/11/30/como-fazer-e-interpretar-o-grafico-quantil-quantil/)  
  
Os interessados em ver como ***Calculating p Values*** com explicações estatísticas e soluções em código R devem consultar excelentes TUTORIAIS no  seguinte blog: [clicar aqui](https://www.cyclismo.org/tutorial/R/pValues.html)  
  
Os interessados em ver uma ***Correlation matrix : A quick start guide to analyze, format and visualize a correlation matrix using R software*** com explicações estatísticas e soluções em código R devem consultar o seguinte blog: [clicar aqui](http://www.sthda.com/english/wiki/correlation-matrix-a-quick-start-guide-to-analyze-format-and-visualize-a-correlation-matrix-using-r-software#what-is-correlation-matrix)  
  
  
```{r setup, include = FALSE}
knitr::opts_chunk$set(eval = TRUE, echo = TRUE)
# Exibe na saída um .pdf ou .html incluindo o código fonte (eval = TRUE) e o resultado do seu processamento (echo = TRUE), na sequência.
```
***
***
```{r reset}
###################################################################
#               Reset da Global Enviroment Area                   #
###################################################################

# Trabalho desenvolvido a partir de projetos criados com controle de versões através do aplicativo bitbucket (SVC).

# No diretório raiz de cada novo projeto cria-se pastas denominadas Entrada, Saida (sem acento) e BD para armazenar dados de entrada, que, depois de tratados não armazenados como uma Base de Dados estruturada (que pode ser atualizada, evitando-se o reprocessamento de todos os dados de entrada a cada novo acesso) e de dados de saída (gerados pelo processamento a partir da BD).

# Outra opção padronizada mais simplificadora consiste em criar uma pasta nesse diretório raiz de cada projeto denominada Dados para englobar essas três classes (Entrada, BD e Saida) ou para armazenar os arquivos que obtidos de bases externas e, assim, preservar suas características originais.

# A 1ª Linha de comando: um exemplo do uso de **funções compostas** em Linguagem **R**
code <- 1 # somente irá resetar a Area de Trabalho (Job Area) do Global Enviroment se code == 1
if(code == 1) rm(list = ls()) # Remove toda a list de variáveis da Job Area, i. e., dá um reset no Global Environment

#[================================================================]
#[                   Pacotes do System Library                    ]
#[================================================================]

#Serão ativadas na medida de sua necessidade em cada chunck

#[================================================================]
#[                    Pacotes da User Library                     ]
#[================================================================]

#Serão ativadas na medida de sua necessidade em cada chunck

# Um *look* na sua **Estação de Trabalho** desta sessão do **R** versão 3.4.3 (No RStudio Wmodanez apontou a versão 3.4.4 de 15-03-2018)
sessionInfo()
#[================================================================]
#[              FIM DA PREPARAÇÃO DO GLOBAL ENVIRONMENT           ]
#[================================================================]
```
***
***

```{r funcoes, include = TRUE, echo = TRUE}
#[================================================================]
#[                  Conjunto de Funções do Autor                  ]
#[================================================================]
```

```{r operator_composeFunctions, include = TRUE, echo = TRUE}
library(pryr)
`%o%` <- compose
```

```{r operator_pastesTogetherStrings, include = TRUE, echo = TRUE}
`%+%` <- function(a, b) paste(a, b, sep = "")
```

```{r somarColunas_dataFrame, include = TRUE, echo = TRUE}
col_sum <- function(dataObject, na.rm = FALSE) {
#dataObject <- as.data.frame(dataObject)
  apply(dataObject, MARGIN = 2, sum, na.rm = na.rm)
} # fim da função col_sum
#--------------------------
```

```{r catNewLine, include = TRUE, echo = TRUE}
catNL <- function(...) {cat(paste(...) %+% "\n")}
# fim da função catNL
#--------------------
```

```{r newLine, include = TRUE, echo = TRUE}
newLine <- function() cat("\n")
# fim da função newLine
#----------------------
```

```{r pularnLinhasError, include = TRUE, echo = TRUE}
pularnLinhasError <- function(n = NA) {
  if(is.na(n)) stop(call. = FALSE)
  stopifnot(is.numeric(n))
  if(n < 1)    stop(call. = FALSE)
  else {
    newLine()
    pularnLinhasError(n - 1)
  } # fim do esle do if(n < 1)
} # fim da função pularnLinhasError
#----------------------------------
```

```{r pularnLinhas, include = TRUE, echo = TRUE}
pularnLinhas <- function(n) {
  try(pularnLinhasError(n), silent = TRUE)
} # fim da função pularnLinhas
#----------------------------
```

```{r gerar_tabelaPdfRmarkdown, include = TRUE, echo = TRUE}
minhaTabelaPdf <- function(dataObject, tituloTabela = "") {
  library(pander)
  #dataObject <- as.data.frame(dataObject)
  cat(tituloTabela)
  pander(dataObject)
} # fim da função TabelaPdf
#--------------------------
```

```{r funcao_sumarizarEstatisticaDescritiva, include = TRUE, echo = TRUE}
descritiva <- function(x) {
#  stopifnot(!is.numeric(x))
  funcoes <- list(
                  frequencia = function(x, ...) length(x),
                  soma       = function(x, ...)    sum(x,...),
                  minimo     = function(x, ...)    min(x,...),
                  media      = function(x, ...)   mean(x,...),
                  maximo     = function(x, ...)    max(x,...),
                  DPadrao    = function(x, ...)     sd(x,...)
                  )
  lapply(funcoes, function(f) f(x, na.rm = TRUE))
} # fim da função descritiva
#---------------------------
```

```{r CalcularEscoresZt, include = TRUE, echo = TRUE}
# Função para calcular:
# 1) Escores Z de uma distribuição normal (gaussiana); ou quando n > 30 e a distribuição seja não gaussiana, mas com desvio padrão populacional (sigma) conhecido.
# 2) ou os Escores t (de Student) de uma distribuição que pode ser aproximada por uma distribuição normal ou gaussiana. Ou seja: de uma distribuição normal (gaussiana); ou quando n > 30 e a distribuição seja não gaussiana, mas com desvio padrão populacional (sigma) desconhecido, caso em qe será utilizado o desvio padrão amostral (s) como sua melhor estimativa.
EscoresZ.t <- function(x, Gauss = TRUE, sigma = NA, t.flag = FALSE) {
  n <- length(x)
  if(n == 0) return()
  if(n == 1) return(x)
  m  <- mean(x, na.rm = TRUE)
  dp <-   sd(x, na.rm = TRUE)
  if(!is.na(sigma)) {
    if(Gauss == TRUE | n > 30) {
      if(sigma != 0) {z <- (x - m) / (sigma / sqrt(n))} else {z <- NA}
      return(z)
    } # fim do if (Gauss = TRUE | n > 30)
    else {
      if(n <= 30 & Gauss == FALSE) {return(print("Use métodos não paramétricos ou bootstrap"))}
    } # fim do else do if (Gauss = TRUE | n > 30)
  } # fim do if(!is.na(sigma))
  else {
    if(Gauss == TRUE | n > 30) { # Usar Distribuição t de Student
      if(dp != 0) {
        t <- (x - m) / (dp / sqrt(n))
        t.flag <- TRUE
      } else {t <- NA}
      return(c(t))
    } # fim do if (Gauss == TRUE | n > 30)
    else {
      if(n <= 30 & Gauss == FALSE) {return(print("Use métodos não paramétricos ou bootstrap"))}
    } # fim do else do if (Gauss == TRUE | n > 30)
  } # fim do else do if(!is.na(sigma))
} # fim da função EscoresZ.t
#---------------------------
```

```{r GerarTabelaEstatisticaDescritiva, include = TRUE, echo = TRUE}
tabelaDescritiva <- function(x, nome = "x", na.rm = TRUE) {
  stopifnot(is.numeric(x))
  n         <- length(x)
  quadrado  <-  x ^ 2
  desvio    <-  x -    mean(x, na.rm = na.rm) # substituir TRUE por na.rm)
  desvio2   <- (x -    mean(x, na.rm = na.rm)) ^ 2 # na.rm))
  escala    <-  vectorScale(x, na.rm = na.rm) # na.rm)
  padroniza <- (x -    mean(x, na.rm = na.rm)) /  sd(x, na.rm = na.rm)
  escoret   <- (x - mean(x, na.rm = na.rm)) /
               (sd(x, na.rm = na.rm) / sqrt(n))
  tabela <- cbind(x,
                   quadrado,
                   desvio,
                   desvio2,
                   escala,
                   padroniza,
                   escoret
                   )
  colnames(tabela) <- c( nome,
                        "quadrado",
                        "desvio",
                        "desvio2",
                        "escala",
                        "padroniZa",
                        "escoret"
                         )
  numeroDeObservacoes <- nrow(tabela)
  tabela2 <- rbind(tabela, col_sum(tabela))
  ultimaLinha  <- nrow(tabela2)
  row.names(tabela2)[ultimaLinha] <- "soma"
  media   <- tabela2[ultimaLinha, 1] / numeroDeObservacoes
  library(stats)
  mediana <- median(tabela[1:numeroDeObservacoes, 1])
  variancia    <- tabela2[ultimaLinha, "desvio2"] / (numeroDeObservacoes - 1)
  desvioPadrao <- sqrt((numeroDeObservacoes *tabela2[ultimaLinha, "quadrado"]
                         - (tabela2[ultimaLinha, 1]) ^ 2)
                       /
                        (numeroDeObservacoes * (numeroDeObservacoes - 1))
                       )
  desvioPadrao2 <- sqrt(tabela2[ultimaLinha, "desvio2"]
                        / (numeroDeObservacoes - 1))
  tabela2[ultimaLinha, "escala"] <- min(tabela[, "escala"])
  maximoEscala                   <- max(tabela[, "escala"])
  tabela2[ultimaLinha, "padroniZa"] <- mean(tabela[, "padroniZa"])
  padronizaDesvioPadrao             <-   sd(tabela[, "padroniZa"])
  tabela2[ultimaLinha, "escoret"]   <- mean(tabela[, "escoret"])
  escoretDesvioPadrao               <-   sd(tabela[, "escoret"])
  tabela3 <- rbind(tabela2, c(media,
                              mediana,
                              variancia,
                              desvioPadrao2,
                              maximoEscala,
                              padronizaDesvioPadrao,
                              escoretDesvioPadrao))
  ultimaLinha  <- nrow(tabela3)
  row.names(tabela3)[ultimaLinha] <- "media_ana_var_sd"
  return(tabela3)
} # fim da função tabelaDescritiva
#---------------------------------
```

```{r quadrado, include = TRUE, echo = TRUE}
quadrado <- function(x, na.rm = TRUE) x ^ 2
# fim da função quadrado
#-----------------------
```

```{r desvio, include = TRUE, echo = TRUE}
desvio <- function(x, na.rm = TRUE) x - mean(x, na.rm = na.rm)
# fim da função desvio
#---------------------
```

```{r desvio2, include = TRUE, echo = TRUE}
desvio2 <- function(x, na.rm = TRUE) desvio(x, na.rm = na.rm) ^ 2
# fim da função desvio2
#----------------------

```

```{r padroniza, include = TRUE, echo = TRUE}
padroniza <- function(x, na.rm = TRUE) {
  desvio(x, na.rm = na.rm) / sd(x, na.rm = na.rm)
} # fim da função padroniza
#--------------------------
x <- c(1:4, NA)
x <- c(1:4)
x
quadrado(x)
desvio(x)
mean(desvio(x, na.rm = TRUE))
mean(x, na.rm = TRUE)
desvio2(x)
padroniza(x, na.rm = TRUE)
mean(padroniza(x, na.rm = TRUE))
  sd(padroniza(x, na.rm = TRUE))
```

```{r escoret, include = TRUE, echo = TRUE}
escoret <- function(x, na.rm = TRUE) {
  padroniza(x, na.rm = na.rm) * (sqrt(length(x)))
} # fim da função escoret
#------------------------
x <- c(1:4, NA)
x <- c(1:4)
x
quadrado(x)
desvio(x)
mean(desvio(x, na.rm = TRUE))
mean(x, na.rm = TRUE)
desvio2(x)
padroniza(x, na.rm = TRUE)
mean(padroniza(x, na.rm = TRUE))
  sd(padroniza(x, na.rm = TRUE))
escoret(x)
mean(escoret(x, na.rm = TRUE))
  sd(escoret(x, na.rm = TRUE))
```

```{r convertePolegadaMetro, include = TRUE, echo = TRUE}
# Converter medida (polegadas para mestros)
convertePolegadaMetro <- function(x) {round(x * 2.54 / 100, 2)}
# fim da função convertePolegadaMetro
#------------------------------------
```

```{r converteLibraKg, include = TRUE, echo = TRUE}
# Converter peso (libras para Kg)
converteLibraKg <- function(x) {round(x / 2.2046, 1)}
# fim da função converteLibraKg
#------------------------------
```

```{r calculaIMC, include = TRUE, echo = TRUE}
# Calcular o IMC no SIU (Sistema Internacional de Unidades)
calculaIMC <- function(peso, altura) {round(peso / altura ^ 2, 1)}
# fim da função calculaIMC
#-------------------------
```

```{r GerarTabelaEstatisticaDescritivaApply, include = TRUE, echo = TRUE}
tabelaDescritiva2 <- function(x) {
  stopifnot(is.numeric(x))
  library(stats)
  funcoes <- list( 
                  media      = function(x, ...)   mean(x, ...),
                  mediana    = function(x, ...) median(x, ...),
                  pontoMedio = function(x, ...) (min(x, ...) + max(x, ...)) /
                                                2,
                  amplitude  = function(x, ...) (max(x, ...) - min(x, ...)),
                  desvioPadrao= function(x, ...)  round(sd(x, ...), 4),
                  CoefVariacao= function(x, ...) round((sd(x, ...) /
                                                        mean(x, ...)), 4)
                  )
  lapply(funcoes, function(f) f(x, na.rm = TRUE))
# cbind(x, listParaDataframe(lapply(funcoes, function(f) f(x, na.rm = TRUE))))
} # fim da função tabelaDescritiva2
#----------------------------------
```

```{r GerarTabelaEstatisticaDescritivaIdentidade, include = TRUE, echo = TRUE}
tabelaDescritiva3 <- function(x) {
  stopifnot(is.numeric(x))
  library(stats)
  funcoes <- list(x          = function(x, ...) x, 
                  media      = function(x, ...)   mean(x, ...),
                  mediana    = function(x, ...) median(x, ...),
                  pontoMedio = function(x, ...) (min(x, ...) + max(x, ...)) /
                                                2,
                  amplitude  = function(x, ...) (max(x, ...) - min(x, ...)),
                  desvioPadrao= function(x, ...)  round(sd(x, ...), 4),
                  CoefVariacao= function(x, ...) round((sd(x, ...) /
                                                        mean(x, ...)), 4)
                  )
  lapply(funcoes, function(f) f(x, na.rm = TRUE))
# cbind(x, listParaDataframe(lapply(funcoes, function(f) f(x, na.rm = TRUE))))
} # fim da função tabelaDescritiva3
#----------------------------------
```


```{r identidade, include = TRUE, echo = TRUE}
identidade <- function(x, na.rm = TRUE) {
  if(na.rm == TRUE) x else x
} # fim da função identidade
#---------------------------
x <- c(1:4)
x
identidade(x)
identidade(x, TRUE)
identidade(x, FALSE)
```

```{r vectorScale, include = TRUE, echo = TRUE}
# Calcular os escalares das linhas de uma matriz, reduzindo seus valores originais a proporções situadas no intervalo entre [0, 1]
vectorScale <- function(x, na.rm = TRUE) {
  stopifnot(is.numeric(x))
  x1 <- (x - min(x, na.rm = na.rm))
  x2 <- x1 / (max(x, na.rm = na.rm) - min(x, na.rm = na.rm))
  return(x2)
} # fim da função vectorScale
#----------------------------
```

```{r rowsMatrixScale, include = TRUE, echo = TRUE}
# Calculas os escalares das linhas de uma matriz, reduzindo seus valores originais a proporções situado no intervalo entre [0, 1]
rowsMatrixScale <- function(x) {
  stopifnot(is.matrix(x))
  x1 <- sweep( x, 1, apply( x, 1, min), '-')
  x2 <- sweep(x1, 1, apply(x1, 1, max), '/')
  return(x2)
} # fim da função rowsMatrixScale
#---------------------------------
```

```{r converterListParaDataframe, include = TRUE, echo = TRUE}
listParaDataframe <- function(dataObject) {
  # criar um parâmetro de entrada 1 ou 2 e exibir cbind para 1 e rbind para 2
  dataObject <- as.data.frame(do.call(cbind, dataObject))
} # fim da função listParaDataframe
#----------------------------------
```

```{r função_outliers, include = TRUE, echo = TRUE}
# Função p/retornar os outliers de um <vctr> <num> acima/abaixo de k * DP
# DP é o Desvio Padrão do vector x
# k será o número de Desvios Padrão acima e abaixo do que os outliers
# serão detectados
outliers <- function(x, k = 2, code = 0) {
  n  <- length(x)
  if(n == 0) return()
  if(n == 1) return(x)
  # Se code == -1 retornará os outliers abaixo de k * DP(x)
  # Se code ==  0 retornará os outliers abaixo ou acima de k * DP(x)
  # Se code == +1 retornará os outliers acima  de k * DP(x)
  m  <- mean(x, na.rm = TRUE)
  dp <-   sd(x, na.rm = TRUE)
  li <- m - k * dp
  ls <- m + k * dp
  if(code == -1) {
    # retorna c/o subconjunto dos outliers abaixo de k * DP(x)
    return(x[x <= li])
  }
  if(code ==  0) {
    # retorna c/o subconjunto dos outliers abaixo ou acima de k * DP(x)
    return(x[x <= li | x >= ls])
  }
  if(code == +1) {
    # retorna c/o subconjunto dos outliers acima de k * DP(x)
    return(x[x >= ls])
  }
  # para qualquer outro valor de code retorna com um vetor contendo
  # o intervalo (média - k * DP, média + k * DP)
  return(li, ls)
} # fim da função outliers
#-------------------------
```

```{r função_top.five, include = TRUE, echo = TRUE}
topfive <- function(tabela, y, n){
  L = (y >= (mean(y) + n * sd(y))) # <var> vetor (y) é testado
  qn <- tabela[L, ] # Extrai da BD apenas as observações cujo y seja     
                    # maior ou igual à média(y) + n * desvio padrão(y)
  qn                # retorna com o subconjunto que satisfaz à condição
                    # L == T
} # fim da função topfive
#------------------------
#[================================================================]
#[            FIM do Conjunto de Funções do Autor                 ]
#[================================================================]
```
  
***
  
# Exercícios - Para Resolução em Sala com o uso de **objetos** como um data.frame, vetores e matrizes, valendo-se do uso da família **apply()** e da **composição** de **funções** predefinidas nos **packages** ou mesmo **criadas** pelo usuário.

 Refletir e responder às seguintes questões **pragmáticas** buscando a produção de um **script enxuto, intelegível e elegante**:  
 
 1) Qual a altura média dos homens e mulheres do Conjunto de Dados 1 do Apêndice B (Triola, 2015, 11. ed., p. 626-627)?  
 2) Qual o peso médio  dos homens e mulheres do Conjunto de Dados 1 do Apêndice B (Triola, 2015, 11. ed., p. 626-627)?  
 3) Quais os mesmos resultados de todas as questões aqui elencadas para esta turma SIPAPP2?  
 4) Qual o desvio padrão das observações de peso e altura encontradas?  
 5) Quem está abaixo e acima dessas médias mais ou menos k Desvio Padrão (k = 2; outliers)?  
 6) Calcular o IMC de cada observação e encontrar sua média e dp?  
 7) As distribuições da altura, do peso e do IMC observados e calculados podem ser consideradas **normais** ou gaussianas? Construa histogramas para verificar se elas apresentam uma forma de sino.  
 8) Como **padronizar** a distribuição da altura, do peso e do IMC observados e calculados?  
 9) Realize um teste de hipótese para verificar se há uma **diferença estatísticamente significante** entre a altura, o peso e o IMC dos dois subgrupos de pessoas do sexo feminino e masculino que foram observadas. Se houver, indique o respectivo *Intervalo de Confiança (IC)* ($IC = \bar{x} \pm~E$), a *margem de Erro (E)* ($E = \pm~ Z_{\alpha/2} . \frac{\sigma} {\sqrt{n}}$ ou $E = \pm~ t_{\alpha/2} . \frac{s} {\sqrt{n}}$)  e o valor de *Z crítico* ($Z_{\alpha/2}$ ou, se ${\sigma}$ não for conhecido, $t_{\alpha/2}$) para cada uma dessas três variáveis observadas e calculadas.  
 
 10) Seria *necessário* realizar esse mesmo teste de hipótese com a distribuição t de Student? Justifique (cf. fig. 01 - Fluxograma para Escolha da Distribuição Apropriada para Inferência da Média Populacional ($\bar{\mu} = \bar{x} \pm~ Z_{\alpha/2} . \frac{\sigma} {\sqrt{n}}$ ou $\bar{\mu} = \bar{x} \pm~ t_{\alpha/2} . \frac{s} {\sqrt{n}}$) a partir de uma Média amostral ($\bar{x}$) e de sua Margem de Erro ($E = \pm~ Z_{\alpha/2} . \frac{\sigma} {\sqrt{n}}$ ou $E = \pm~ t_{\alpha/2} . \frac{s} {\sqrt{n}}$) para uma População a partir de um conjunto de Dados Amostrais, abaixo).  
  
  
fig. 01 - Fluxograma para Escolha da Distribuição Apropriada para Inferência da melhor estimativa da média populacional ($\bar{\mu} = \bar{x} \pm~ Z_{\alpha/2} . \frac{\sigma} {\sqrt{n}}$ ou $\bar{\mu} = \bar{x} \pm~ t_{\alpha/2} . \frac{s} {\sqrt{n}}$) a partir de uma média amostral ($\bar{x}$) e de sua Margem de Erro ($E = \pm~ Z_{\alpha/2} . \frac{\sigma} {\sqrt{n}}$ ou $E = \pm~ t_{\alpha/2} . \frac{s} {\sqrt{n}}$) de uma População a partir de um conjunto de Dados Amostrais: ![](../Imagens/Fluxograma-Escolha-Distribuicao-Apropriada-Inferencia.jpg)  
  
***
  
# CARREGANDO ARQUIVO DA BD E FATIANDO OS DADOS PARA PROCESSAMENTO  

```{r CarregarArquivoDaBaseDeDadosFatiarDados}
#[================================================================]
#[           Carregamento da BD e Fatiamento dos Dados            ]
#[================================================================]
load(file = "../BD/ExamesSaudeFemininoMasculino.RData",
     .GlobalEnv)
altura    <- ExamesSaudeFemininoMasculino$altura
peso      <- ExamesSaudeFemininoMasculino$peso
sexo      <- ExamesSaudeFemininoMasculino$sexo
nomes     <- 1:80
IMC              <- round(peso / altura ^ 2      , 1)
IMC.Medio        <- round(mean(IMC, na.rm = TRUE), 1)
IMC.DesvioPadrao <- round(  sd(IMC, na.rm = TRUE), 2)
#[================================================================]
#[        Fim do Carregamento da BD e Fatiamento dos Dados        ]
#[================================================================]
```

```{r GerarEstatisticaDescritivaExercicioEmSalaDeAula}
#[================================================================]
#[                   Estatística Descritiva                       ]
#[                   Processamento dos Dados                      ]
#[================================================================]

# Invocando as funções do pacote básico: mean() e sd()
# para uma <var> <vector> ou <mtrx> <num>

#1) Média e Desvio Padrão (#4) das alturas das observações:
alturaMedia        <- round(mean(altura, na.rm = TRUE), 2)
alturaDesvioPadrao <- round(  sd(altura, na.rm = TRUE), 3)
# Desvio padrão da altura é uma medida de dispersão dessa variável
cat("Altura Média            = ", alturaMedia       , "m", "\n")
cat("Desvio Padrão da Altura = ", alturaDesvioPadrao, "m", "\n")
# É uma turma com DP = 0.098 m (9.8 cm) de dispersão em torno da altura média de 1.67 m
# São americanos de estatura mediana, gostam muito de..., mas...
#1&5) Quem está abaixo e acima dessa média mais ou menos k Desvio Padrão?
k <- 2
altura[altura < alturaMedia - k * alturaDesvioPadrao |
       altura > alturaMedia + k * alturaDesvioPadrao]
 nomes[altura < alturaMedia - k * alturaDesvioPadrao |
       altura > alturaMedia + k * alturaDesvioPadrao]
#    Eis os outliers das estaturas observadas (quiçá medidas).
cat("Eis os outliers das estaturas observadas (quiçá medidas):", "\n",
     nomes[altura < alturaMedia - k * alturaDesvioPadrao |
           altura > alturaMedia + k * alturaDesvioPadrao],
    "\n",
    altura[altura < alturaMedia - k * alturaDesvioPadrao |
           altura > alturaMedia + k * alturaDesvioPadrao],
    "\n")
# A verificação da presença de outliers é importante porque serve para checar se se trata, ou não, de uma distribuição normal ou gaussiana!!!!!!!!!!!!!!!!!!

# outro modo de sondar as alturas
library(plyr)
library(pryr)
library(utils)
alturaTabela          <- tabelaDescritiva(altura, nome = "altura")
alturaFemininoTabela  <- tabelaDescritiva(altura[sexo == "feminino"],
                                          nome = "alturaFem")
alturaMasculinoTabela <- tabelaDescritiva(altura[sexo == "masculino"],
                                          nome = "alturaMasc")


alturaTabela2 <- tabelaDescritiva2(altura)
# alturaTabela2 <- listParaDataframe(alturaTabela2)
alturaTabela3 <- tapply(altura, sexo, tabelaDescritiva3)
alturaTabela3 <- listParaDataframe(alturaTabela3)
minhaTabelaPdf(alturaTabela3,
               "Estatística Descritiva das Alturas fem/masc (m)")

#2) Média e Desvio Padrão (#4) dos pesos das observações:
pesoMedio        <- round(mean(peso, na.rm = TRUE), 2)
pesoDesvioPadrao <- round(  sd(peso, na.rm = TRUE), 2)
# É uma uma turma de magros!!! Conclusão precipitada?
# Média   dos pesos de todas as obs. = 72.30 kg
# DPadrão dos pesos de todas as obs. = 15.82 kg
cat("Peso Médio            = ", pesoMedio       , "Kg", "\n")
cat("Desvio Padrão do Peso = ", pesoDesvioPadrao, "Kg", "\n")
#2&5) Quem está abaixo e acima dessa média mais ou menos k Desvio Padrão?
k <- 2
peso[peso < pesoMedio - k * pesoDesvioPadrao |
     peso > pesoMedio + k * pesoDesvioPadrao]
# Eis os outliers dos pesos observados (quiçá medidos).
cat("Eis os outliers dos pesos observados (quiçá medidos):", "\n",
     nomes[peso < pesoMedio - k * pesoDesvioPadrao |
           peso > pesoMedio + k * pesoDesvioPadrao],
    "\n",
    peso[peso < pesoMedio - k * pesoDesvioPadrao |
         peso > pesoMedio + k * pesoDesvioPadrao],
    "\n")
# A verificação da presença de outliers é importante porque serve para checar se se trata, ou não, de uma distribuição normal ou gaussiana!!!!!!

# outro modo de sondar os pesos
pesoTabela <- tabelaDescritiva(peso, nome = "peso")
pesoFemininoTabela  <- tabelaDescritiva(peso[sexo == "feminino"],
                                          nome = "pesoFem")
pesoMasculinoTabela <- tabelaDescritiva(peso[sexo == "masculino"],
                                          nome = "pesoMasc")

pesoTabela2 <- tabelaDescritiva2(peso)
# pesoTabela2 <- listParaDataframe(pesoTabela2)
pesoTabela3 <- tapply(peso, sexo, tabelaDescritiva3)
pesoTabela3 <- listParaDataframe(pesoTabela3)
minhaTabelaPdf(pesoTabela3,
               "Estatística Descritiva dos Pesos fem/masc (Kg)")

#3) Quais os mesmos resultados de todas as questões aqui elencadas para esta turma SIPAPP2?
#   [...]

#4) (desvio padrão das observações de peso e altura) Já resolvido nos exercícios n. 1 e 2. 

#5) (k = 2; outliers)                                Já resolvido nos exercícios n. 1 e 2.
# Resolvendo chamando uma função especializada
pularnLinhas(2)
catNL("Outliers k = 2 das alturas")
outliers(altura, k = 2, code = 0)
catNL("Outliers k = 2 dos Pesos")
outliers(peso,   k = 2, code = 0)
pularnLinhas(2)

#6) Cálcular o IMC de cada observação, sua média e seu DP.
#   O cálculo do IMC é feito dividindo o peso (em quilogramas) pela altura (em metros) elevada ao quadrado.
minhaTabelaPdf(cbind(nomes, IMC),
               "Tabela do IMC calculado no SIU - Pascal (Kg/m2)")
# É uma turma de magros!!! Conclusão precipitada?
cat("IMC Médio            = ", IMC.Medio       , "Kg/m2", "\n")
cat("Desvio Padrão do IMC = ", IMC.DesvioPadrao, "Kg/m2", "\n")
# Não se pode olhar somente para essa medida de tendência central (média), sem acompanha-la de uma medida de dispersão (por ex. o DP) e da análise dos outliers (porque estes podem ser indícios de uma distribuição não gaussiana)
print("Não se pode olhar somente para essa medida de tendência central (média), sem acompanha-la de uma medida de dispersão (por ex. o DP) e da análise dos outliers (porque estes podem ser indícios de uma distribuição não gaussiana)")
# A média do IMC das observações é de 25.82 Pascal (Kg/m2)
# "O IMC médio das observações indica que 'ele' está ligeiramente acima ou abaixo do peso considerado normal?"
# "Possivelmente em que década a coleta de dados foi realizada?"
# "Existe alguma assimetria nos dados que permitiria inferir essa década?"
# "Não é recomendável 'reificar' as observações como se elas fossem um ente!!!!"
# "Pelo uso de expressões inadequadas como:"
# "A 'turma média'  observada pesa p"
# "O 'homem médio'  americano pesa y"
# "A 'mulher média' americana pesa x etc."
# "CUIDADO: para - apesar de acertar na modelagem, nas medições, nos cálculos estatísticos descritivos e inferenciais e na programação em R - **não** ser **preciso** nas expressões linguísticas utilizadas para expressar os resultados alcançados a partir dessas análises."
# "Afinal: 'Navegar é preciso. Viver não é preciso.' (Fernando Pessoa)"
cat("O IMC médio das observações indica que 'ele' está ligeiramente acima ou abaixo do peso considerado normal?",
    "\n",
    "Possivelmente em que década a coleta de dados foi realizada?",
    "\n",
    "Existe alguma assimetria nos dados que permitiria inferir essa década?",
    "\n",
    "Não é recomendável 'reificar' as observações como se elas fossem um ente!!!!",
    "\n",
    "Pelo uso de expressões inadequadas como:",
    "\n",
    "A 'turma média'  observada pesa p",
    "\n",
    "O 'homem médio'  americano pesa y",
    "\n",
    "A 'mulher média' americana pesa x etc.",
    "\n",
    "CUIDADO: para - apesar de acertar na modelagem, nas medições,",
    "\n",
    "nos cálculos estatísticos descritivos e inferenciais e",
    "\n",
    "na programação em R - **não** ser **preciso** nas expressões linguísticas",
    "\n",
    "utilizadas para expressar os resultados alcançados a partir dessas análises.",
    "\n",
    "Afinal: 'Navegar é preciso. Viver não é preciso.' (Fernando Pessoa)",
    "\n",
    "",
    "\n")

# outro modo de sondar os IMCs
IMCTabela <- tabelaDescritiva(IMC, nome = "IMC")
IMCFemininoTabela  <- tabelaDescritiva(IMC[sexo == "feminino"],
                                          nome = "IMCFem")
IMCMasculinoTabela <- tabelaDescritiva(IMC[sexo == "masculino"],
                                          nome = "IMCMasc")

IMCTabela2 <- tabelaDescritiva2(IMC)
# IMCTabela2 <- listParaDataframe(IMCTabela2)
IMCTabela3 <- tapply(IMC, sexo, tabelaDescritiva3)
IMCTabela3 <- listParaDataframe(IMCTabela3)
minhaTabelaPdf(IMCTabela3,
               "Estatística Descritiva dos IMC's fem/masc (Kg/m2)")
```
Cf. [Rainer Sousa, equipe Brasil Escola](https://brasilescola.uol.com.br/curiosidades/navegar-preciso-viver-nao-preciso.htm)  
```{r Estatistica Descritiva em Sala de Aula - continucao}
# O DP do IMC das observações é de          4.95 Pascal (Kg/m2)
# O estudo da ANAC (mar. 2009) p/os homens indicou:  
# IMC médio dos homes = 27.7 Pa e DesvioP = 4.3  Pa     (Kg/m2)
# Revelar ou não revelar? Eis a questão!!!!!!!!!
cat(" Outliers", "\n")
minhaTabelaPdf(cbind(nomes[IMC < 18.5 | IMC >= 25],
                       IMC[IMC < 18.5 | IMC >= 25]),
               tituloTabela = "nome  IMC"
               )
```
 Cf. [Tatiana Zanin, Nutricionista formada pela PUC Santos-SP, CRN-3 nº 15097](https://www.tuasaude.com/imc/)  
```{r EstatisticaDescritivaSondagemNormalidadeGraficos}
#7) As distribuições da altura, do peso e do IMC observados e calculados podem ser consideradas **normais** ou gaussianas? Construa histogramas para verificar se elas apresentam uma forma de sino.
library(graphics)
hist(altura, breaks = 16)
hist(peso,   breaks = 15)
hist(IMC,    breaks =  9)
# Difícil dizer que alguns dos histogramas de altura, peso e IMC apresentam uma forma de sino
# Nossa amostra não é pequena (n > 30, tanto para homens como para mulheres).
# Conquanto a revisão da literatura indica, há muito, que se tratam de distribuições Gaussianas!

library(stats)
par(mfrow = c(1, 4))
boxplot(altura, ylab = "Alturas") # Box-plot
 qqnorm(altura, ylab = "Escores Z",
        xlab = "Valores Amostrais - x") # QQ-plot Normal
 qqline(altura) # Linha de Normalidade - Quantis gaussianos

boxplot(peso, ylab = "Pesos de cada observação") # Box-plot
 qqnorm(peso, ylab = "Escores Z",
        xlab = "Valores Amostrais - x") # QQ-plot Normal
 qqline(peso) # Linha de Normalidade - Quantis gaussianos

par(mfrow = c(1, 2))
boxplot(IMC, ylab = "IMC médio") # Box-plot
 qqnorm(IMC, ylab = "Escores Z",
        xlab = "Valores Amostrais - x") # QQ-plot Normal
 qqline(IMC) # Linha de Normalidade - Quantis gaussianos
```

```{r EstatisticaDescritivaVerificarExistenciaOutliers}
# Verificar a existência de outliers
catNL("Outliers de altura (k = 2 Desvios Padrão)")
outliers(altura)
pularnLinhas(1)
catNL("Outliers de altura (k = 1.645 Desvios Padrão)")
outliers(altura, k = 1.645, code = 0) # Para um Nível de Confiança = 90%
cat("Observe que k = 1.645 Desvios Padrão corresponde ao", "\n",
    "Z crítico [alfa/2 = 5%] para um Nível de Significância alfa = 10%",
    "\n")

pularnLinhas(2)

catNL("Outliers de peso (k = 2 Desvios Padrão)")
outliers(peso)
pularnLinhas(1)
catNL("Outliers de peso (k = 1.645 Desvios Padrão)")
outliers(peso, k = 1.645, code = 0) # Para um Nível de Confiança = 90%

newLine()
pularnLinhas(1)

catNL("Outliers de IMC (k = 2 Desvios Padrão)")
outliers(IMC)
pularnLinhas(1)
catNL("Outliers de IMC (k = 1.645 Desvios Padrão)")
outliers(IMC, k = 1.645, code = 0) # Para um Nível de Confiança = 90%

pularnLinhas(2)
#[================================================================]
#[                    Estatística Descritiva                      ]
#[                Fim do Processamento dos Dados                  ]
#[================================================================]
```

  
```{r EstatisticaDescritivaCalcularEscoresZt - continucao3}

#7.5) Como **obter** os Escores Z ou t das observações da altura e do peso e do IMC que foi calculado?

# Chamar função EscoresZ.t para calcular
# os Escores Z de uma distribuição normal ou gaussiana
# ou os Escores t (de Student) de uma distribuição que pode ser aproximada por uma distribuição normal ou gaussiana (quando n < 30) 
```

```{r EstatisticaDescritivaDistribuicaoNormalPadronizar}
#7.7) Como **padronizar** uma distribuição?

# Função para padronizar uma distribuição normal ou gaussiana
#                     ou uma distribuição que pode ser aproximada por uma distribuição normal ou gaussiana
#------------------------------------------------------------------------
DNP <- function(x) {
  n <- length(x)
  if(n == 0) return()
  if(n == 1) return(x)
  m  <- mean(x, na.rm = TRUE)
  dp <-   sd(x, na.rm = TRUE)
  if(dp != 0) {
    z <- (x - m) / (dp)
  } # fim do if (dp != 0)
  return(z)
} # fim da function DNP
#----------------------
```

```{r EstatisticaDescritivaAplicarDistribuicaoNormalPadronizar}
#8) Como **padronizar** a distribuição da altura, do peso e do IMC observados e calculados?

catNL("Distribuição Normal Padronizada dos pesos  de cada observação:")
peso.DNP <- DNP(peso)
# Distribuição Normal Padronizada dos pesos de cada observação
peso.DNP
catNL("Média da distribuição Normal Padronizada dos pesos = ",
      mean(peso.DNP))
catNL("Desvio Padrão da distribuição Normal Padronizada dos pesos = ",
        sd(peso.DNP))
catNL("Observe que toda Distribuição Normal Padronizada apresenta:")
catNL("- média         = 0 (zero)")
catNL("- Desvio Padrão = 1 (um)")
newLine()
catNL("Distribuição dos pesos em escala de cada observação:")
vectorScale(peso)

pularnLinhas(2)

catNL("Distribuição Normal Padronizada das alturas de cada observação:")
altura.DNP <- DNP(altura)
# Distribuição Normal Padronizada das alturas de cada observação
altura.DNP
catNL("Média da distribuição Normal Padronizada das alturas = ",
      mean(altura.DNP))
catNL("Desvio Padrão da distribuição Normal Padronizada das altuas = ",
        sd(altura.DNP))
catNL("Observe que toda Distribuição Normal Padronizada apresenta:")
catNL("- média         = 0 (zero)")
catNL("- Desvio Padrão = 1 (um)")

pularnLinhas(2)

catNL("Distribuição Normal Padronizada dos IMCs de cada observação:")
IMC.DNP <- DNP(IMC)
# Distribuição Normal Padronizada dos IMCs de cada observação
IMC.DNP
catNL("Média da distribuição Normal Padronizada dos IMCs = ",
      mean(IMC.DNP))
catNL("Desvio Padrão da distribuição Normal Padronizada dos IMCs = ",
        sd(IMC.DNP))
catNL("Observe que toda Distribuição Normal Padronizada apresenta:")
catNL("- média         = 0 (zero)")
catNL("- Desvio Padrão = 1 (um)")

pularnLinhas(2)

catNL("Escores Z ou t dos pesos de cada observação:")
pesoEscores <- EscoresZ.t(peso, Gauss = TRUE, sigma = NA)
# Escores Z ou t dos pesos de cada observação
pesoEscores
catNL("Média dos Escores Z ou t dos pesos = ",
      mean(pesoEscores))
catNL("Desvio Padrão Escores Z ou t dos pesos = ",
        sd(pesoEscores))
catNL("Observe que a Distribuição dos Escores Z ou t dos pesos apresenta:")
catNL("- média          = 0 (zero)")
catNL("- Desvio Padrão != 1 (um)")

pularnLinhas(2)

catNL("Escores Z ou t das alturas de cada observação:")
alturaEscores <- EscoresZ.t(altura,  Gauss = TRUE, sigma = NA)
# Escores Z ou t das alturas de cada observação
alturaEscores
catNL("Média dos Escores Z ou t das alturas = ",
      mean(alturaEscores))
catNL("Desvio Padrão Escores Z ou t das alturas = ",
        sd(alturaEscores))
catNL("Observe que a Distribuição dos Escores Z ou t das alturas apresenta:")
catNL("- média          = 0 (zero)")
catNL("- Desvio Padrão != 1 (um)")

pularnLinhas(2)

catNL("Escores Z ou t dos IMCs de cada observação:")
IMC.Escores <- EscoresZ.t(IMC,   Gauss = TRUE, sigma = NA)
# Escores Z ou t dos IMCs de cada observação
IMC.Escores
catNL("Média dos Escores Z ou t dos IMCs = ",
      mean(IMC.Escores))
catNL("Desvio Padrão Escores Z ou t dos IMCs = ",
        sd(IMC.Escores))
catNL("Observe que a Distribuição dos Escores Z ou t dos IMCs apresenta:")
catNL("- média          = 0 (zero)")
catNL("- Desvio Padrão != 1 (um)")

pularnLinhas(2)
```

  **Relembrando o Trabalho de Conclusão do Curso - TCC:  **
  Na primeira aula registrar a altura declarada e medir e registrar o peso de cada aluno.  
  Em cada aula medir e registrar numa BD o peso de cada aluno.  
  Calcular o IMC de cada observação e apontar os IMC's abaixo ou acima da faixa recomendada pela literatura médica.  
  Calcular a média e o desvio padrão do IMC da população observada; detectar os pontos *outliers*.  
  Gerar um série temporal, com período de 7 dias, ao longo dos 5 encontros que ainda nos restam.  
  Tratar eventuais NA's.  
  *Descrever* a variação do IMC médio da turma ao longo do curso, dado que será feito um apelo geral para aqueles acima da média para tentarem reduzi-lo ao longo das 5 semanas que ainda nos restam do curso.  
  Fazer uma regressão linear do IMC médio em função do tempo analisando se ele sofreu alguma *variação estatisticamente significativa*.  
  *Inferir* qual resultado seria alcançado se o curso durasse mais 10 semanas.  
 

```{r CalcularMediaDesvioPadraoRetornoMerge}
# Criar uma função para encontrar a média e o DP de um <vctr> ou de uma <mtrx>.
# Esses valores retornarão após o último elemento do <vctr>
# Se for uma <mtrx> retornarão por linha (row = TRUE) após sua última coluna.
# ou por coluna (col = TRUE) após a última linha da <mtrx>.
media_dp <- function(m, dp = TRUE, row = TRUE, col = TRUE) {
  if(is.vector(m)) {
    n <- length(m)
    m[n + 1] <- mean(m, na.rm = TRUE)
    if(dp == TRUE) {
      m[n + 2] <- sd(m[1:n], na.rm = TRUE)
    } # fim do if(dp == TRUE)
    return(m)
  # fim do if is.vector(m)
  } else {
    l <- nrow(m)
    c <- ncol(m)
    
  if(is.matrix(m)) {
    if(row == TRUE) {
      # A linha seguinte é para evitar o erro: Error in `[<-`(`*tmp*`, i, c + 1, value = 79.8) : subscript out of bounds
      m <- cbind(m, matrix(data = NA, nrow = l, ncol = 2, byrow =   FALSE, dimnames = NULL))
      for (i in 1:l) {
        m[i, c + 1] <- mean(m[i, ], na.rm = TRUE)
        if(dp == TRUE) {m[i, c + 2] <- sd(m[i, 1:c], na.rm = TRUE)} #fim do if(row == TRUE)
      }#fim do for para calcular média e DP de cada linha
    }#fim do if (row==TRUE)
    if(col==TRUE) {
      # A linha seguinte é para evitar o erro: Error in `[<-`(`*tmp*`, i, c + 1, value = 79.8) : subscript out of bounds
      m<-rbind(m,matrix(data = NA, nrow = 2, ncol = c, byrow =   FALSE,dimnames = NULL))
      for (j in 1:c) {
        m[l+1,j]<-mean(m[,j],na.rm = TRUE)
        if(dp==TRUE){m[l+2,j]<-sd(m[1:l,j],na.rm = TRUE)}#fim do if
      }#fim do for para calcular média e DP de cada coluna
    }#fim do if (col==TRUE)
    return(m)
  }#fim do if is.matrix(m)
 }#fim do else do if is.vector(m)
}#fim da function media_dp()
```

# Linguagem R: importância de explorar a sua funcionalidade e a sua orientação a objeto

```{r AplicarFuncaoMedia_dp}
load("../Dados/dados.RData")
names(dados) <- tolower(names(dados)) # recodifica os nomes das variáveis para minúsculas
dados

#Inspecionando os dados da nossa BD
#Calculando a altura média da turma e seu desvio padrão
catNL("Alturas Feminino e Masculino")
altura
newLine()

catNL("Alturas Feminino")
altura[sexo == "feminino" ] # são 40 pessoas do sexo feminino
newLine()

catNL("Alturas Masculino")
altura[sexo == "masculino"] # são 40 pessoas do sexo masculino
newLine()

catNL("Alturas Feminino e Masculino - Média e DP")
media_dp(m = altura, dp = TRUE)
newLine()

catNL("Alturas Feminino - Média e DP")
media_dp(m = altura[sexo == "feminino" ], dp = TRUE)
newLine()

catNL("Alturas Masculino - Média e DP")
media_dp(m = altura[sexo == "masculino"], dp = TRUE)
newLine()
pularnLinhas(2)

#Observa-se uma forte oscilação na média de peso da turma em cada observação, em razão das faltas sistemáticas de alguns alunos
# Como evitar que esse fato interfira na tentativa de observar se uma simples recomendação de adoção de uma dieta do meio, do terço ou da sesma é ou não capaz de alterar a média do peso da turma ao longo de um curso de R com 10 semanas de duração?

# verificando o peso médio e o DP para cada aluno desde a 2ª aula
di <- 4
df <- 9
catNL("Pesos Turma R - Feminino e Masculino - Média e DP por aluno")
media_dp(m = as.matrix(dados[, di:df]), dp = TRUE, row = TRUE, col = FALSE) # é necessário transformar dados <data.frame> em <mtrx> porque senão o teste is.matrix resultará em FALSE na função chamada
teste.peso.obs  <- media_dp(m = as.matrix(dados[, di:df]), dp = TRUE, row = TRUE,  col = FALSE)

teste.peso.aula <- media_dp(m = as.matrix(dados[, di:df]), dp = TRUE, row = FALSE, col = TRUE)

teste.IMC <- media_dp(m = (teste.peso.obs[, 7] / dados$altura ^ 2), dp = TRUE)

# Verificando se a média das médias dos pesos por dia de aula é a mesma da média das médias dos pesos por aluno
catNL("Pesos Médios por aluno Turma R - Feminino e Masculino - Média e DP")
media_dp(m = as.vector(teste.peso.obs[   , 7]), dp = TRUE)
catNL("Pesos Médios nas 6 aulas Turma R - Feminino e Masculino - Média e DP")
media_dp(m = as.vector(teste.peso.aula[16, ]),  dp = TRUE)
# Resultado: nem a média nem o desvio padrão resutaram os mesmos!!!
# Era esperado que não resultasse o mesmo desvio padrão (NA's)
# Mas refoge um pouco às expectativas às expectativas que não resulte na mesma média dos pesos.
# Ocorre que nem todos os alunos compareceram a todas as aulas; então o número de observações do peso de cada um deles varia e, assim, varia o denominador para o cálculo da média de cada um dos faltantes.
# Cada aluno que falta provoca uma oscilação no valor da média do peso em cada dia de aula e uma alteração de seu denominador.
# Um outlier que compareceu a apenas um dia de aula, não altera tanto o peso médio da turma naquele dia, porque vários outros alunos também comparecerem naquele dia, o que não permitiu uma grande variação do peso médio naquele dia.
# Contudo, o peso desse outlier afeta bastante a média dos pesos médios de cada observação (cada aluno).
# E acaba por influir bantante nessa média dos pesos médios de cada aluno.
# Isso indica que parece melhor calcular a média do peso da turma em cada dia de aula e depois trabalhar com a média dessas médias, que também apresentou menos desvio padrão; dada sua capacidade de diluir bem mais o efeito provocado pela presença de um outlier.
```


```{r repetindo_graficos}

# Exibindo essa diferença graficamente
boxplot(altura ~ sexo, ylab = "altura", xlab = "sexo") # homens são, em média, mais alto que as mulheres
boxplot(peso   ~ sexo, ylab = "peso",   xlab = "sexo") # homens são, em média, mais pesados que as mulheres
plot(peso ~ altura,  ylab = "peso", xlab = "altura")
altura2 <- altura ^ 2
plot(peso ~ altura2, ylab = "peso", xlab= "altura^2")

# Esses gráficos corroboram uma Hipótese de estratificação f & m para analisar o IMC?????
# Duvidar é preciso. Viver não é preciso.
# Transformar sua dúvida numa hipótese testável.
# E testar adequadamente a Hipótese **contra** as observações colhidas no campo.

boxplot(IMC ~ sexo, ylab = "IMC", xlab = "sexo")
```


```{r graficos}
boxplot(altura ~ sexo,
        ylab = "altura",
        xlab = "sexo"
        ) # homens são, em média, mais altos   que as mulheres

boxplot(peso ~ sexo,
        ylab = "peso",
        xlab = "sexo"
        ) # homens são, em média, mais pesados que as mulheres

plot(peso ~ altura,
     ylab = "peso",
     xlab = "altura"
     )    # Há um correlação positiva entre peso e altura humana

boxplot(IMC ~ sexo,
        ylab = "IMC",
        xlab = "sexo"
        ) # IMC é um índice mais infenso em relação às duas categorias de sexo do que o peso e a altura 

dados.teste <- cbind(dados, teste.peso.obs[ , 4:5], teste.peso.obs[, 7], teste.IMC[1:15])

boxplot(dados.teste$altura ~ dados.teste$sexo,
        ylab = "altura",
        xlab = "sexo"
        ) # homens são, em média, mais altos que as mulheres
boxplot(dados.teste[, 15] ~ dados.teste$sexo,
        ylab = "peso",
        xlab = "sexo"
        ) # homens são, em média, mais pesados que as mulheres
plot(dados.teste[, 15] ~ dados.teste$altura,
     ylab = "peso",
     xlab = "altura"
     )
boxplot(dados.teste[, 16] ~ dados.teste$sexo,
        ylab = "IMC",
        xlab = "sexo"
        ) # IMC é um índice mais infenso em relação às duas categorias de sexo do que o peso e a altura
```

# Linguagem R: sua aplicabilidade e a sua funcionalidade
# uso da família apply(): sapply(), tapply(), lapply()

```{r media2_dp}
# Criando uma função para encontrar a média e o DP de um <vctr> ou de uma <mtrx>.
# Esses valores retornarão após o último elemento do <vctr>
# Se for uma <mtrx> retornarão por linha (row = TRUE) após sua última coluna.
# ou por coluna (col = TRUE) após a última linha da <mtrx>.
media2_dp <- function(m, dp = TRUE, row = TRUE, col = TRUE) {
  if(is.vector(m)) {
#    browser()
    n <- length(m)
#        mo <- na.omit(m)
        m[n + 1] <- mean(m, na.rm = TRUE)# sapply(na.omit(m),mean) não funciona como esperado porque retorna a média de cada posição de m, que é um vetor, ou seja, retorna o mesmo vector passado como argumento. Aplicando-se a regra da recilcagem, atribui o primeiro elemento 1.70 à posição n+1 do vector passado como argumento do atributo m.
    if(dp == TRUE) {
      m[n + 2] <- sd(m[1:n], na.rm = TRUE) # sapply(mo,sd) e nem sapply(mo[1:n],sd)
      # Regra da Reciclagem incide em sapply() aplicando sd()!!!
      # Retorna um vetor com 15 NA's, pq não existe DP de um só valor de cada um dos elementos do vector que veio como parâmetro do argumento m
    }#fim do if(dp == TRUE)
    return(m)
  #fim do if is.vector(m)
  } else {
    l <- nrow(m)
    c <- ncol(m)
    
  if(is.matrix(m)) {
    if(row == TRUE) {
      # A linha seguinte é para evitar o erro: Error in `[<-`(`*tmp*`, i, c + 1, value = 79.8) : subscript out of bounds
      # Acrescendo duas colunas à matriz argumento m
      # Para armazenar a média e o DP de cada linha (row=T)
#      browser()
      m <- cbind(m, matrix(data = NA, nrow = l, ncol = 2, byrow = FALSE, dimnames = NULL))
      #for (i in 1:l) {
        m[, c + 1] <- apply(m[, 1:c], 1, mean, na.rm=TRUE)   #mean(m[i,    ], na.rm = TRUE)
        if(dp==TRUE){m[,c+2]<-apply(m[,1:c],1,sd,na.rm=TRUE) #  sd(m[i, 1:c], na.rm = TRUE)} # fim do if
      } # fim do for para calcular média e DP de cada linha
    } # fim do if (row == TRUE)
    if(col == TRUE) {
      # A linha seguinte é para evitar o erro: Error in `[<-`(`*tmp*`, i, c + 1, value = 79.8) : subscript out of bounds
      m <- rbind(m, matrix(data = NA, nrow = 2, ncol = c, byrow = FALSE, dimnames = NULL))
#      for (j in 1:c) {
        m[l + 1, ] <- apply(m[1:l, ], 2, mean, na.rm = TRUE)           # mean(m[   , j], na.rm = TRUE)
        if(dp == TRUE) {m[l+2, ] <- apply(m[1:l, ], 2, sd, na.rm = TRUE) # sd(m[1:l, j], na.rm = TRUE)} # fim do if
      } # fim do for para calcular média e DP de cada coluna
    } # fim do if (col == TRUE)
    return(m)
  } # fim do if is.matrix(m)
 } # fim do else do if is.vector(m)
} # fim da function media_dp()
```

# Linguagem R: importância de explorar a sua funcionalidade, sua **aplicabilidade** e a sua orientação a objeto

```{r chamando a função media2_dp}

#Inspecionando os dados da nossa BD
#Calculando a altura média da turma e seu desvio padrão
cat("Altura das 80 observações\n")
altura
cat("Altura das 40 observações do sexo masculino\n")
altura[sexo == "masculino"] # são 40 pessoas do sexo masculino
cat("Altura das 40 observações do sexo feminino \n")
altura[sexo == "feminino"] # são  40 pessoas do sexo feminino

cat("Altura das 80 observações com acréscimo de média e desvio padrão \n")
 media_dp(m = altura, dp = TRUE)
cat("Altura das 80 observações com acréscimo de média e desvio padrão pela família apply() \n")
media2_dp(m = altura, dp = TRUE)# Testando a mesma função agora reescrita com auxílio da família apply()

cat("Altura das 40 observações do sexo feminimo com acréscimo de média e desvio padrão \n")
media_dp( m = altura[sexo == "feminino"], dp = TRUE)
cat("Altura das 40 observações do sexo feminino com acréscimo de média e desvio padrão pela família apply() \n")
media2_dp(m = altura[sexo == "feminino"], dp = TRUE)

cat("Altura das 40 observações do sexo masculino com acréscimo de média e desvio padrão \n")
 media_dp(m = altura[sexo == "masculino"], dp = TRUE)
cat("Altura das 40 observações do sexo masculino com acréscimo de média e desvio padrão pela família apply() \n")
media2_dp(m = altura[sexo == "masculino"], dp = TRUE)

cat("Pesos das 15 observações da Turma de R no dia 11/04/2018 com acréscimo de média e desvio padrão \n")
 media_dp(m = dados$x2018.04.11, dp = TRUE)
cat("Pesos das 15 observações da Turma de R no dia 11/04/2018 com acréscimo de média e desvio padrão pela família apply() \n")
media2_dp(m = dados$x2018.04.11, dp = TRUE)

media2_dp(m = dados$x2018.04.18, dp = TRUE)
media2_dp(m = dados$x2018.04.25, dp = TRUE)
media2_dp(m = dados$x2018.05.02, dp = TRUE)
#Observa-se uma forte oscilação na média de peso da turma em cada observação, em razão das faltas sistemáticas de alguns alunos
# Como evitar que esse fato interfira na tentativa de observar se uma simples recomendação de adoção de uma dieta do meio, do terço ou da sesma é ou não capaz de alterar a média do peso da turma ao longo de um curso de R com 10 semanas de duração?

################################################################
################################################################
################################################################
#Testando a mesma função para <obj> <mtrx> como parâmetro
# verificando o peso médio e o DP para cada aluno desde a 2ª aula
 media_dp(m = as.matrix(dados[, di:df]),
          dp = TRUE,
          row = TRUE,
          col = FALSE
          ) # é necessário transformar dados <data.frame> em <mtrx> porque senão o teste is.matrix resultará em FALSE na função chamada
media2_dp(m = as.matrix(dados[, di:df]),
          dp = TRUE,
          row = TRUE,
          col = FALSE
          )

teste.peso.obs  <- media2_dp(m = as.matrix(dados[, di:df]),
                             dp = TRUE,
                             row = TRUE,
                             col = FALSE
                             )

teste.peso.aula <- media2_dp(m = as.matrix(dados[, di:df]),
                             dp = TRUE,
                             row = FALSE,
                             col = TRUE
                             )
teste.peso.aula
media_dp(m = as.matrix(dados[, di:df]),
         dp = TRUE,
         row = FALSE,
         col = TRUE
         )

# Verificando se a média das médias dos pesos por dia de aula é a mesma da média das médias dos pesos por aluno
media_dp(m = as.vector(teste.peso.obs[   , 4]),
         dp = TRUE
         )
media_dp(m = as.vector(teste.peso.aula[16,  ]),
         dp = TRUE
         )
#Resultado: nem a média nem o desvio padrão resutaram os mesmos!!!
#Era esperado que não resultasse o mesmo desvio padrão (NA's)
#Mas refoge às expectativas que não resulte na mesma média dos pesos
# Ocorre que como nem todos os alunos compareceram a todas as aulas, então o número de observações do peso de cada um deles varia e, assim, varia o denominador para o cálculo da média de cada um dos faltantes. Cada aluno que falta provoca uma oscilação no valor da média do peso em cada dia de aula e uma alteração de seu denominador.
```


```{r Estatistica Descritiva em Sala de Aula - continucao2_1}

#9) Realize um teste de hipótese para verificar se há uma **diferença estatísticamente significante** entre a altura, o peso e o IMC dos dois subgrupos de pessoas do sexo feminino e masculino que foram observadas. Se houver, indique o respectivo *Intervalo de Confiança (IC)*, a *margem de Erro (E)* e o valor de *Z crítico* ($Z_{\alpha/2}$) para cada uma dessas três variáveis observadas e calculadas.

#10) Seria *necessário* realizar esse mesmo teste de hipótese com a distribuição t de Student? Justifique (cf. fig. 01 - Fluxograma para Escolha da Distribuição Apropriada para Inferência da Média ($\bar{x}$) e de sua Margem de Erro ($E = Z_{\alpha/2} . \frac{\sigma} {\sqrt{n}}$) para uma População a partir de um conjunto de Dados Amostrais, abaixo).
```

```{r funcaoCalcularIntervaloConfianca}
# Função para calcular um Intervalo de Confiança de uma Distribuição Normal ou Gaussiana ou de uma distribuição que pode ser aproximada por uma distribuição t de Student
#------------------------------------------------------
IC <- function(x, Gauss = TRUE, sigma = NA, NS = 0.05) {
  # Constantes ou valores mágicos
  # Níveis de Significância e Valores Críticos de Z
  alfa        <- c( 0.10,  0.05,  0.02,  0.01,  0.001 )
  names(alfa) <- c("10%",  "5%",  "2%",  "1%",  "0.1%")
  alfa
  NC <- 1 - alfa # Nível de Confiança
  names(NC)   <- c("90%", "95%", "98%",  "99%", "99.9%")
  NC
  # Desse modo NC + alfa = 100%, são complementares da probabilidade total da ocorrência de um evento (p + q = 1 = 100%)
  
  # Valores Críticos do escore Z correspondentes a alfa/2
  z.alfa_dois        <- c( 1.645,    1.96,   2.33,   2.575,  3.49)
  #names(Z.alfa_dois)<- c(  "5%",  "2.5%",   "1%",  "0.5%", "0.05%")
  names(z.alfa_dois) <- c("0.05", "0.025", "0.01", "0.005", "0.0005")
  z.alfa_dois
  
  t.alfa_dois <- matrix(c(0.0157, 0.0314, 0.0393, 0.0787, 0.1584, 0.3249, 3.0777, 6.3138, 12.7062, 25.4517, 31.8205, 63.6567,
                          0.0141, 0.0283, 0.0354, 0.0708, 0.1421, 0.2887, 1.8856, 2.9200,  4.3027,  6.2053,  6.9646,  9.9248,
                          0.0136, 0.0272, 0.0340, 0.0681, 0.1366, 0.2767, 1.6377, 2.3534,  3.1824,  4.1765, 4.5407,   5.8409,
                          0.0133, 0.0267, 0.0333, 0.0667, 0.1338, 0.2707, 1.5332, 2.1318,  2.7764,  3.4954, 3.7469,   4.6041,
                          0.0132, 0.0263, 0.0329, 0.0659, 0.1322, 0.2672, 1.4759, 2.0150,  2.5706,  3.1634, 3.3649,   4.0321,
                          0.0131, 0.0261, 0.0327, 0.0654, 0.1311, 0.2648, 1.4398, 1.9432,  2.4469,  2.9687, 3.1427,   3.7074,
                          0.0130, 0.0260, 0.0325, 0.0650, 0.1303, 0.2632, 1.4149, 1.8946,  2.3646,  2.8412, 2.9980,   3.4995,
                          0.0129, 0.0259, 0.0323, 0.0647, 0.1297, 0.2619, 1.3968, 1.8595,  2.3060,  2.7515, 2.8965,   3.3554,
                          0.0129, 0.0258, 0.0322, 0.0645, 0.1293, 0.2610, 1.3830, 1.8331,  2.2622,  2.6850, 2.8214,   3.2498,
                          0.0129, 0.0257, 0.0321, 0.0643, 0.1289, 0.2602, 1.3722, 1.8125,  2.2281,  2.6338, 2.7638,   3.1693,
                          0.0128, 0.0256, 0.0321, 0.0642, 0.1286, 0.2596, 1.3634, 1.7959,  2.2010,  2.5931, 2.7181,   3.1058,
                          0.0128, 0.0256, 0.0320, 0.0640, 0.1283, 0.2590, 1.3562, 1.7823,  2.1788,  2.5600, 2.6810,   3.0545,
                          0.0128, 0.0256, 0.0319, 0.0639, 0.1281, 0.2586, 1.3502, 1.7709,  2.1604,  2.5326, 2.6503,   3.0123,
                          0.0128, 0.0255, 0.0319, 0.0638, 0.1280, 0.2582, 1.3450, 1.7613,  2.1448,  2.5096, 2.6245,   2.9768,
                          0.0127, 0.0255, 0.0319, 0.0638, 0.1278, 0.2579, 1.3406, 1.7531,  2.1314,  2.4899, 2.6025,   2.9467
                         ), 15, 12)  
  rownames(t.alfa_dois) <- c(1:15)
  colnames(t.alfa_dois) <- c("0.99", "0.98", "0.975", "0.95", "0.900", "0.800", "0.200", "0.100", "0.050", "0.025", "0.020", "0.010")
  t.alfa_dois
  
  n  <- length(x)     # Tamanho da amostra
  if(n == 0) return()
  if(n == 1) return(x)
  gl <- n - 1         # número de Graus de Liberdade 
  alfa_dois <- NS / 2 # é o Nível de Significância por dois
  media   <- mean(x, na.rm = TRUE) # é a média         da amostra
  desvioP <-   sd(x, na.rm = TRUE) # é o Desvio Padrão da amostra
  if(!is.na(sigma)) {
    if(Gauss == TRUE | n > 30) {
      if(sigma != 0) {
        Erro <- z.alfa_dois[as.character(alfa_dois)] * (sigma / sqrt(n))
        li <- media - Erro  # Limite Inferior
        ls <- media + Erro  # Limite Superior
        ic <- c(li, ls)     # Intervalo de Confiança
        } else {ic <- NA} # fim do if (sigma != 0)
      return(ic)
    } # fim do if (Gauss == TRUE | n > 30)
    else {
      if(n <= 30 & Gauss == FALSE) {
        return(print("Use métodos não paramétricos ou bootstrap"))}
    } # fim do else do if (Gauss == TRUE | n > 30)
  } # fim do if(!is.na(sigma))
  else {
    if(Gauss == TRUE | n > 30) { # Usar Distribuição t de Student
      if(desvioP != 0) {
        Erro <- t.alfa_dois[gl, as.character(alfa_dois)] * (desvioP / sqrt(n))
        li <- media - Erro  # Limite Inferior
        ls <- media + Erro  # Limite Superior
        ic <- c(li, ls)     # Intervalo de Confiança
        t.flag <- TRUE
      } else {ic <- NA} # fim do if (desvioP != 0)
      return(ic)
    } # fim do if (Gauss == TRUE | n > 30)
    else {
      if(n <= 30 & Gauss == FALSE) {
        return(print("Use métodos não paramétricos ou bootstrap"))}
    } # fim do else do if (Gauss == TRUE | n > 30)
  } # fim do else do if(!is.na(sigma))
} # fim da function IC
#----------------------
```

Cf. [Antropometria e Ergonomia: estudo de Couto (1995) foi realizado com 400 trabalhadores também do sexo masculino e 100 trabalhadoras de escritórios de uma fábrica na região paulista do ABC.](https://medidasuteis.blogspot.com/2014/03/antropometria-e-ergonomia.html)  
  
```{r EstatisticaDescritivaIntervaloConfiancaAltura}
# Teste de Hipótese para a altura das observações
# Intervalo de Confiança com Escore-z das alturas medidas de cada observação do sexo masculino
alturaIC.Masculino <- IC(altura[sexo == "masculino"],
                         Gauss = TRUE,
                         sigma = 0.073,
                         NS = 0.05
                         )
print("Intervalo de Confiança com Escore-z (sigma conhecido) para as alturas medidas de cada observação do sexo masculino")
alturaIC.Masculino

# Intervalo de Confiança com Escore-z das alturas medidas de cada observação do sexo feminino
alturaIC.Feminino <- IC(altura[sexo == "feminino"],
                        Gauss = TRUE,
                        sigma = 0.0613,
                        NS = 0.05
                        )
print("Intervalo de Confiança com Escore-t (sigma conhecido) para as alturas medidas de cada observação do sexo feminino")
alturaIC.Feminino

library(stats)
  t.test(altura[sexo == "masculino"],
         altura[sexo == "feminino"])
var.test(altura[sexo == "masculino"],
         altura[sexo == "feminino"])
# Como não há evidência de uma diferença estatísticamente significante das variâncias dos dois subconjuntos de dados de alturas medidas das observações do sexo masculino e do sexo feminino, então parece razoável usar o t-test clássico que assume uma igualdade dessas duas variâncias
  t.test(altura[sexo == "masculino"],
         altura[sexo == "feminino"],
         var.equal = TRUE)

# Olhando para os intervalos de confiança (IC) encontrados para a alturas das observações do sexo masculino e as do feminino do estudo americano pode-se concluir que há uma **diferença estatísticamente significante** entre seus respectivos valores médios, pois não há intersecção entre seus respectivos intervalos de confiança que foram calculados para um Nível de Significância (alfa) = 5%, ou seja, para um Nível de Confiança (1 - alfa) = 95%.
print("Olhando para os intervalos de confiança (IC) encontrados para a alturas das observações do sexo masculino e as do feminino do estudo americano pode-se concluir que há uma **diferença estatísticamente significante** entre seus respectivos valores médios, pois não há intersecção entre seus respectivos intervalos de confiança que foram calculados para um Nível de Significância (alfa) = 5%, ou seja, para um Nível de Confiança (1 - alfa) = 95%.")
```

```{r EstatisticaDescritivaIntervaloConfiancaPeso}
# Teste de Hipótese para o peso das observações
# Intervalo de Confiança com Escore-z dos pesos medidos de cada observação do sexo masculino
pesoIC.Masculino <- IC(peso[sexo == "masculino"],
                         Gauss = TRUE,
                         sigma = 10.5,
                         NS = 0.05
                         )
print("Intervalo de Confiança com Escore-z (sigma conhecido) para os pesos medidos de cada observação do sexo masculino")
pesoIC.Masculino

# Intervalo de Confiança com Escore-z dos pesos medidos de cada observação do sexo feminino
pesoIC.Feminino <- IC(peso[sexo == "feminino"],
                        Gauss = TRUE,
                        sigma = 10.5,
                        NS = 0.05
                        )
print("Intervalo de Confiança com Escore-t (sigma conhecido) para os pesos medidos de cada observação do sexo feminino")
pesoIC.Feminino

library(stats)
  t.test(peso[sexo == "masculino"],
         peso[sexo == "feminino"])
var.test(peso[sexo == "masculino"],
         peso[sexo == "feminino"])
# Como não há evidência de uma diferença estatísticamente significante das variâncias dos dois subconjuntos de dados de pesos medidas das observações do sexo masculino e do sexo feminino, então parece razoável usar o t-test clássico que assume uma igualdade dessas duas variâncias
  t.test(peso[sexo == "masculino"],
         peso[sexo == "feminino"],
         var.equal = TRUE)

# Olhando para os intervalos de confiança (IC) encontrados para os pesos das observações do sexo masculino e as do feminino do estudo americano pode-se concluir que há uma **diferença estatísticamente significante** entre seus respectivos valores médios, pois não há intersecção entre seus respectivos intervalos de confiança que foram calculados para um Nível de Significância (alfa) = 5%, ou seja, para um Nível de Confiança (1 - alfa) = 95%.
print("Olhando para os intervalos de confiança (IC) encontrados para os pesos das observações do sexo masculino e as do feminino do estudo americano pode-se concluir que há uma **diferença estatísticamente significante** entre seus respectivos valores médios, pois não há intersecção entre seus respectivos intervalos de confiança que foram calculados para um Nível de Significância (alfa) = 5%, ou seja, para um Nível de Confiança (1 - alfa) = 95%.")
```

```{r EstatisticaDescritivaIntervaloConfiancaIMC}
# Teste de Hipótese para o IMC médio das observações do estudo americano
# Intervalo de Confiança com Escore-z do IMC de cada observação do sexo masculino
IMC.IC.Masculino <- IC(IMC[sexo == "masculino"],
                       Gauss = TRUE,
                       sigma = 4.3,
                       NS = 0.05
                       )
print("Intervalo de Confiança com Escore-z (sigma conhecido) para os IMCs calculados de cada observação do sexo masculino")
IMC.IC.Masculino

# Intervalo de Confiança com Escore-z do IMC de cada observação do sexo feminino
IMC.IC.Feminino <- IC(IMC[sexo == "feminino"],
                      Gauss = TRUE,
                      sigma = 6.16,
                      NS = 0.05
                      )
print("Intervalo de Confiança com Escore-z (sigma conhecido) para os IMCs calculados de cada observação do sexo feminino")
IMC.IC.Feminino

  t.test(IMC[sexo == "masculino"],
         IMC[sexo == "feminino"])
var.test(IMC[sexo == "masculino"],
         IMC[sexo == "feminino"])
# Como há evidência de uma diferença significante das variâncias dos dois subconjuntos de dados de IMCs obtidos por cálculo das observações do sexo masculino e das do sexo feminino, então não se deveria usar o t-test clássico que assume uma igualdade dessas duas variâncias, cujo resultado é ilustrado a seguir:
print("Como há evidência de uma diferença significante das variâncias dos dois subconjuntos de dados de IMCs obtidos por cálculo das observações do sexo masculino e das do sexo feminino, então não se deveria usar o t-test clássico que assume uma igualdade dessas duas variâncias, cujo resultado é ilustrado a seguir:")
  t.test(IMC[sexo == "masculino"],
         IMC[sexo == "feminino"],
         var.equal = TRUE)

# Olhando para os intervalos de confiança (IC) encontrados para os IMC's das observações do sexo masculino e das do feminino pode-se concluir que **NÃO** há uma **diferença estatísticamente significante** entre seus respectivos valores médios, pois há intersecção entre seus respectivos intervalos de confiança que foram calculados para um Nível de Significância (alfa) = 5%, ou seja, para um Nível de Confiança (1 - alfa) = 95%.
print("Olhando para os intervalos de confiança (IC) encontrados para os IMC's das observações do sexo masculino e das do feminino pode-se concluir que **NÃO** há uma **diferença estatísticamente significante** entre seus respectivos valores médios, pois há intersecção entre seus respectivos intervalos de confiança que foram calculados para um Nível de Significância (alfa) = 5%, ou seja, para um Nível de Confiança (1 - alfa) = 95%.")
```

```{r EstatisticaDescritivaIntervaloConfiancaGraficosBoxPlot}
# GRAFICAMENTE
library(graphics)
library(stats)

par(mfrow = c(1, 3))

boxplot(altura ~ sexo, ylab = "Alturas") # Box-plot
alturaMediaMasculino <- mean(altura[sexo == "masculino"], na.rm = TRUE)
alturaMediaFeminino  <- mean(altura[sexo == "feminino"],  na.rm = TRUE)
abline(h = c(alturaMediaMasculino, alturaMediaFeminino)) # Altura média dos homens e das mulheres

abline(h = c(alturaIC.Masculino, alturaIC.Feminino),
       col = c("blue","blue", "red", "red"),
       lty = c(     3,     3,     3,     3)
       ) # Intervalo de confiança da altura média dos Homens e das Mulheres

boxplot(peso ~ sexo, ylab = "Pesos") # Box-plot
pesoMedioMasculino <- mean(peso[sexo == "masculino"], na.rm = TRUE)
pesoMedioFeminino  <- mean(peso[sexo == "feminino"],  na.rm = TRUE)
abline(h = c(pesoMedioMasculino, pesoMedioFeminino)) #  Pesos médios dos homens e das mulheres
abline(h = c(pesoIC.Masculino, pesoIC.Feminino),
       col = c("blue","blue", "red", "red"),
       lty = c(     3,     3,     3,     3)
       ) # Intervalo de confiança dos Pesos médios dos Homens e das Mulheres

boxplot(IMC ~ sexo, ylab = "IMC") # Box-plot
IMCMedioMasculino <- mean(IMC[sexo == "masculino"], na.rm = TRUE)
IMCMedioFeminino  <- mean(IMC[sexo == "feminino"],  na.rm = TRUE)
abline(h = c(IMCMedioMasculino, IMCMedioFeminino)) # IMC's médios dos homens e das mulheres
abline(h = c(IMC.IC.Masculino, IMC.IC.Feminino),
       col = c("blue","blue", "red", "red"),
       lty = c(     3,     3,     3,     3)
       ) # Intervalo de confiança dos IMC's  médios dos Homens e das Mulheres
```


```{r Estatistica Descritiva em Sala de Aula - continucao3_1}

pesoIC <- IC(dados.teste[, 15],
             Gauss = TRUE,
             sigma = NA,
             NS = 0.05
             ) # Intervalo de Confiança com Escore-t para os pesos médios de cada um dos 15 alunos da turma de R
print("Intervalo de Confiança com Escore-t para os pesos médios de cada aluno da turma de R")
pesoIC

# Teste de Hipótese para a altura dos alunos da Turma de Linguagem R
alturaIC.Masculino <- IC(dados.teste$altura[dados.teste$sexo == "m"],
                         Gauss = TRUE,
                         sigma = 0.073,
                         NS = 0.05
                         ) # Intervalo de Confiança com Escore-z das alturas declaradas de cada aluno do sexo masculino
print("Intervalo de Confiança com Escore-z (sigma conhecido) para as alturas declaradas de cada aluno do sexo masculino da turma de R")
alturaIC.Masculino

alturaIC.Feminino <- IC(dados.teste$altura[dados.teste$sexo == "f"],
                        Gauss = TRUE,
                        sigma = NA,
                        NS = 0.05
                        ) # Intervalo de Confiança com Escore-t da altura declarada de cada aluna do sexo feminino
print("Intervalo de Confiança com Escore-t (sigma desconhecido) para as alturas declaradas de cada aluna do sexo feminino da turma de R")
alturaIC.Feminino

library(stats)
  t.test(dados.teste$altura[dados.teste$sexo == "m"],
         dados.teste$altura[dados.teste$sexo == "f"])
var.test(dados.teste$altura[dados.teste$sexo == "m"],
         dados.teste$altura[dados.teste$sexo == "f"])
# Como não há evidência de uma diferença estatísticamente significante das variâncias dos dois subconjuntos de dados de alturas declaradas dos alunos do sexo masculino e do sexo feminino, então parece razoável usar o t-test clássico que assume uma igualdade dessas duas variâncias
  t.test(dados.teste$altura[dados.teste$sexo == "m"],
         dados.teste$altura[dados.teste$sexo == "f"],
         var.equal = TRUE)

# Olhando para os intervalos de confiança (IC) encontrados para a alturas dos alunos do sexo masculino e feminino da turma de R pode-se concluir que há uma **diferença estatísticamente significante** entre seus respectivos valores médios, pois não há intersecção entre seus respectivos intervalos de confiança que foram calculados para um Nível de Significância (alfa) = 5%, ou seja, para um Nível de Confiança (1 - alfa) = 95%.
print("Olhando para os intervalos de confiança (IC) encontrados para a alturas dos alunos do sexo masculino e feminino da turma de R pode-se concluir que há uma **diferença estatísticamente significante** entre seus respectivos valores médios, pois não há intersecção entre seus respectivos intervalos de confiança que foram calculados para um Nível de Significância (alfa) = 5%, ou seja, para um Nível de Confiança (1 - alfa) = 95%.")
```


```{r Estatistica Descritiva em Sala de Aula - continucao4}
# Teste de Hipótese para o peso médio dos alunos da Turma de Linguagem R
names(dados.teste[, 15:16]) <- c("pesoMedio", "IMC")
pesoIC.Masculino <- IC(
  dados.teste$"teste.peso.obs[, 7]"[dados.teste$sexo == "m"],
                       Gauss = TRUE,
                       sigma = 14.2,
                       NS = 0.05
                       ) # Intervalo de Confiança com Escore-z dos pesos médios medidos de cada aluno do sexo masculino
pesoIC.Masculino

pesoIC.Feminino <- IC(
  dados.teste$"teste.peso.obs[, 7]"[dados.teste$sexo == "f"],
                      Gauss = TRUE,
                      sigma = NA,
                      NS = 0.05
                      ) # Intervalo de Confiança com Escore-t dos pesos médios medidos de cada aluna do sexo feminino
pesoIC.Feminino

  t.test(dados.teste$"teste.peso.obs[, 7]"[dados.teste$sexo == "m"],
         dados.teste$"teste.peso.obs[, 7]"[dados.teste$sexo == "f"])
var.test(dados.teste$"teste.peso.obs[, 7]"[dados.teste$sexo == "m"],
         dados.teste$"teste.peso.obs[, 7]"[dados.teste$sexo == "f"])
# Como há evidência de uma diferença estatísticamente significante das variâncias dos dois subconjuntos de dados de pesos médios obtidos por medição dos alunos do sexo masculino e do sexo feminino, então não se deve usar o t-test clássico que assume uma igualdade dessas duas variâncias, cujo resultado é ilustrado a seguir:
  t.test(dados.teste$"teste.peso.obs[, 7]"[dados.teste$sexo == "m"],
         dados.teste$"teste.peso.obs[, 7]"[dados.teste$sexo == "f"],
         var.equal = TRUE)

# Olhando para os intervalos de confiança (IC) encontrados para os pesos médios dos alunos do sexo masculino e feminino da turma de R pode-se concluir que há uma **diferença estatísticamente significante** entre seus respectivos valores médios, pois não há intersecção entre seus respectivos intervalos de confiança que foram calculados para um Nível de Significância (alfa) = 5%, ou seja, para um Nível de Confiança (1 - alfa) = 95%.
```

```{r Estatistica Descritiva em Sala de Aula - continucao5}
# Teste de Hipótese para o IMC médio dos alunos da Turma de Linguagem R
IMC.IC.Masculino <- IC(
  dados.teste$"teste.IMC[1:15]"[dados.teste$sexo == "m"],
                       Gauss = TRUE,
                       sigma = 4.3,
                       NS = 0.05
                       ) # Intervalo de Confiança com Escore-z do IMC médio de cada aluno do sexo masculino
IMC.IC.Masculino

IMC.IC.Feminino <- IC(
  dados.teste$"teste.IMC[1:15]"[dados.teste$sexo == "f"],
                      Gauss = TRUE,
                      sigma = NA,
                      NS = 0.05
                      ) # Intervalo de Confiança com Escore-t do IMC médio de cada aluna do sexo feminino
IMC.IC.Feminino

  t.test(dados.teste$"teste.IMC[1:15]"[dados.teste$sexo == "m"],
         dados.teste$"teste.IMC[1:15]"[dados.teste$sexo == "f"])
var.test(dados.teste$"teste.IMC[1:15]"[dados.teste$sexo == "m"],
         dados.teste$"teste.IMC[1:15]"[dados.teste$sexo == "f"])
# Como há evidência de uma diferença significante das variâncias dos dois subconjuntos de dados de pesos médios obtidos por medição dos alunos do sexo masculino e do sexo feminino, então não se deveria usar o t-test clássico que assume uma igualdade dessas duas variâncias, cujo resultado é ilustrado a seguir:
  t.test(dados.teste$"teste.IMC[1:15]"[dados.teste$sexo == "m"],
         dados.teste$"teste.IMC[1:15]"[dados.teste$sexo == "f"],
         var.equal = TRUE)

# Olhando para os intervalos de confiança (IC) encontrados para os IMC's médios dos alunos do sexo masculino e feminino da turma de R pode-se concluir que **NÃO** há uma **diferença estatísticamente significante** entre seus respectivos valores médios, pois há intersecção entre seus respectivos intervalos de confiança que foram calculados para um Nível de Significância (alfa) = 5%, ou seja, para um Nível de Confiança (1 - alfa) = 95%.
print("Olhando para os intervalos de confiança (IC) encontrados para os IMC's médios dos alunos do sexo masculino e feminino da turma de R pode-se concluir que **NÃO** há uma **diferença estatísticamente significante** entre seus respectivos valores médios, pois há intersecção entre seus respectivos intervalos de confiança que foram calculados para um Nível de Significância (alfa) = 5%, ou seja, para um Nível de Confiança (1 - alfa) = 95%.")
```
  
```{r Estatistica Descritiva em Sala de Aula - continucao6}
# GRAFICAMENTE

library(graphics)
library(stats)

par(mfrow = c(1, 2))

boxplot(dados.teste$altura ~ dados.teste$sexo, ylab = "Alturas") # Box-plot
alturaMediaMasculino <- mean(dados.teste$altura[dados.teste$sexo == "m"],
                             na.rm = TRUE)
alturaMediaFeminino  <- mean(dados.teste$altura[dados.teste$sexo == "f"],
                             na.rm = TRUE)
abline(h = c(alturaMediaMasculino, alturaMediaFeminino)) # Altura média dos homens e das mulheres
abline(h = c(  alturaIC.Masculino, alturaIC.Feminino),
       col = c("blue","blue", "red", "red"),
       lty = c(     3,     3,     3,     3)
       ) # Intervalo de confiança da altura média dos Homens e das Mulheres

boxplot(dados.teste$"teste.peso.obs[, 7]" ~ dados.teste$sexo,
        ylab = "Pesos") # Box-plot
pesoMedioMasculino <- mean(
  dados.teste$"teste.peso.obs[, 7]"[dados.teste$sexo == "m"],
                           na.rm = TRUE
                           )
pesoMedioFeminino  <- mean(
  dados.teste$"teste.peso.obs[, 7]"[dados.teste$sexo == "f"],
                           na.rm = TRUE
                           )
abline(h = c(pesoMedioMasculino, pesoMedioFeminino)) #  Pesos médios dos homens e das mulheres
abline(h = c(pesoIC.Masculino, pesoIC.Feminino),
       col = c("blue","blue", "red", "red"),
       lty = c(     3,     3,     3,     3)
       ) # Intervalo de confiança dos Pesos médios dos Homens e das Mulheres


boxplot(dados.teste$"teste.IMC[1:15]" ~ dados.teste$sexo, ylab = "IMC") # Box-plot
IMCMedioMasculino <- mean(
  dados.teste$"teste.IMC[1:15]"[dados.teste$sexo == "m"],
                          na.rm = TRUE
                          )
IMCMedioFeminino  <- mean(
  dados.teste$"teste.IMC[1:15]"[dados.teste$sexo == "f"],
                          na.rm = TRUE
                          )
abline(h = c(IMCMedioMasculino, IMCMedioFeminino)) # IMC's médios dos homens e das mulheres
abline(h = c(IMC.IC.Masculino, IMC.IC.Feminino),
       col = c("blue","blue", "red", "red"),
       lty = c(     3,     3,     3,     3)
       ) # Intervalo de confiança dos IMC's  médios dos Homens e das Mulheres
```


```{r funcaoCalcularValorP}

# Resolvendo os exercícios n. 9 e 10 pelo Método da Estatística de Teste (z ou t) e do Valor P

# Função para converter Dados Amostrais numa Estatística de Teste (z ou t) e para calcular o Valor P de uma Distribuição Normal ou gaussiana ou de uma distribuição que pode ser aproximada por uma distribuição t de Student
# Para realizar um Teste de Hipótese Nula: mi = valor repassado
#------------------------------------------------------
ValorP <- function(x, mi = 0.0, NS = 0.05, teste = "bilateral",
                   Gauss = TRUE, sigma = NA) {
  # Constantes ou valores mágicos
  # Níveis de Significância e Valores Críticos de Z
  alfa <- c(0.10, 0.05, 0.02, 0.01, 0.001)
  names(alfa) <- c("10%","5%","2%","1%","0.1%")
  alfa
  NC <- 1 - alfa # Nível de Confiança
  names(NC) <- c("90%", "95%", "98%", "99%", "99.9%")
  NC
  # Desse modo NC + alfa = 100%, são complementares da probabilidade total (p + q = 1 = 100%)
  
  #Valores Críticos do escore Z correspondentes a alfa/2
  z.alfa_dois <- c(1.645, 1.96, 2.33, 2.575, 3.49)
  #names(Z.alfa_dois) <- c("5%","2.5%","1%","0.5%","0.05%")
  names(z.alfa_dois)  <- c("0.05", "0.025", "0.01", "0.005", "0.0005")
  z.alfa_dois
  
  t.alfa_dois <- matrix(c(0.0157, 0.0314, 0.0393, 0.0787, 0.1584, 0.3249, 3.0777, 6.3138, 12.7062, 25.4517, 31.8205, 63.6567,
                         0.0141, 0.0283, 0.0354, 0.0708, 0.1421, 0.2887, 1.8856, 2.9200, 4.3027, 6.2053, 6.9646, 9.9248,
                         0.0136, 0.0272, 0.0340, 0.0681, 0.1366, 0.2767, 1.6377, 2.3534, 3.1824, 4.1765, 4.5407, 5.8409,
                         0.0133, 0.0267, 0.0333, 0.0667, 0.1338, 0.2707, 1.5332, 2.1318, 2.7764, 3.4954, 3.7469, 4.6041,
                         0.0132, 0.0263, 0.0329, 0.0659, 0.1322, 0.2672, 1.4759, 2.0150, 2.5706, 3.1634, 3.3649, 4.0321,
                         0.0131, 0.0261, 0.0327, 0.0654, 0.1311, 0.2648, 1.4398, 1.9432, 2.4469, 2.9687, 3.1427, 3.7074,
                         0.0130, 0.0260, 0.0325, 0.0650, 0.1303, 0.2632, 1.4149, 1.8946, 2.3646, 2.8412, 2.9980, 3.4995,
                         0.0129, 0.0259, 0.0323, 0.0647, 0.1297, 0.2619, 1.3968, 1.8595, 2.3060, 2.7515, 2.8965, 3.3554,
                         0.0129, 0.0258, 0.0322, 0.0645, 0.1293, 0.2610, 1.3830, 1.8331, 2.2622, 2.6850, 2.8214, 3.2498,
                         0.0129, 0.0257, 0.0321, 0.0643, 0.1289, 0.2602, 1.3722, 1.8125, 2.2281, 2.6338, 2.7638, 3.1693,
                         0.0128, 0.0256, 0.0321, 0.0642, 0.1286, 0.2596, 1.3634, 1.7959, 2.2010, 2.5931, 2.7181, 3.1058,
                         0.0128, 0.0256, 0.0320, 0.0640, 0.1283, 0.2590, 1.3562, 1.7823, 2.1788, 2.5600, 2.6810, 3.0545,
                         0.0128, 0.0256, 0.0319, 0.0639, 0.1281, 0.2586, 1.3502, 1.7709, 2.1604, 2.5326, 2.6503, 3.0123,
                         0.0128, 0.0255, 0.0319, 0.0638, 0.1280, 0.2582, 1.3450, 1.7613, 2.1448, 2.5096, 2.6245, 2.9768,
                         0.0127, 0.0255, 0.0319, 0.0638, 0.1278, 0.2579, 1.3406, 1.7531, 2.1314, 2.4899, 2.6025, 2.9467
                         ), 15, 12)  
  rownames(t.alfa_dois) <- c(1:15)
  colnames(t.alfa_dois) <- c("0.99", "0.98", "0.975", "0.95", "0.900", "0.800", "0.200", "0.100", "0.050", "0.025", "0.020", "0.010")
  t.alfa_dois
  
  n <- length(x)
  if(n == 0) return()
  if(n == 1) return(x)
  gl <- n - 1
  alfa_dois <- NS / 2
  m  <- mean(x, na.rm = TRUE)
  dp <-   sd(x, na.rm = TRUE)
  if(!is.na(sigma)) {
    if(Gauss==TRUE | n>30) {
      if(sigma!=0) {
        z <- (m - mi) / (sigma / sqrt(n)) # calcula Estatística de Teste
        if (teste == "bilateral")
        {
          zcricito <- z.alfa_dois[as.character(alfa_dois)]
          ValorP   <- 2 * pnorm(-abs(z))
        } else # calcula o z crítico e o Valor P para um teste unilateral
        {
          zcricito <- z.alfa_dois[as.character(NS)]
          ValorP   <- 1*pnorm(-abs(z))
        } # fim do if (teste == "bilateral")
      } else {z <- NA; ValorP <- NA} # fim do if (sigma != 0)
      return(ValorP)
    } # fim do if (Gauss == TRUE | n > 30)
    else {
      if(n <= 30 & Gauss == FALSE)
        {return(print("Use métodos não paramétricos ou bootstrap"))}
    } # fim do else do if (Gauss == TRUE | n > 30)
  } # fim do if(!is.na(sigma))
  else {
    if(Gauss == TRUE | n > 30) { # Usar Distribuição t de Student
      if(dp != 0) {
        t <- (m - mi) / (dp / sqrt(n)) # calcula a Estatística de Teste
        if (teste == "bilateral")
        {
          tcricito <- t.alfa_dois[gl,as.character(alfa_dois)]
          ValorP   <- 2 * pt(-abs(t), df = gl)
        } else # calcula o z crítico e o Valor P para um teste unilateral
        {
          tcricito <- t.alfa_dois[gl,as.character(NS)]
          ValorP   <- 1 * pt(-abs(t), df = gl)
        } # fim do if (teste == "bilateral")
      } else {t <- NA; ValorP <- NA} # fim do if (sigma != 0)
      return(ValorP)
    } # fim do if (Gauss == TRUE | n > 30)
    else {
      if(n <= 30 & Gauss == FALSE)
        {return(print("Use métodos não paramétricos ou bootstrap"))}
    } # fim do else do if (Gauss == TRUE | n > 30)
  } # fim do else do if(!is.na(sigma))
} # fim da function ValorP
#-------------------------
```

```{r Estatistica Descritiva em Sala de Aula - continucao7}
# Teste de Hipótese para a altura dos alunos desta Turma de Linguagem R
alturaValorP.Masculino <- ValorP(
  dados.teste$altura[dados.teste$sexo == "m"],
  mi = mean(dados.teste$altura[dados.teste$sexo == "f"]),
  NS = 0.05,
  teste = "bilateral",
  Gauss = TRUE,
  sigma = 0.073
  ) # Calcular Valor P com Escore-z da altura declarada de cada aluno do sexo masculino
alturaValorP.Masculino

alturaValorP.Feminino <- ValorP(
  dados.teste$altura[dados.teste$sexo == "f"],
  mi = mean(dados.teste$altura[dados.teste$sexo == "m"]),
  NS = 0.05,
  teste = "bilateral",
  Gauss = TRUE,
  sigma = NA
  ) # Calcular Valor P com Escore-t da altura declarada de cada aluna do sexo feminino
alturaValorP.Feminino

library(stats)
  t.test(dados.teste$altura[dados.teste$sexo == "m"],
         dados.teste$altura[dados.teste$sexo == "f"])
var.test(dados.teste$altura[dados.teste$sexo == "m"],
         dados.teste$altura[dados.teste$sexo == "f"])
# Como não há evidência de uma diferença significante das variâncias dos dois subconjuntos de dados de alturas declaradas dos alunos do sexo masculino e do sexo feminino, então pode-se usar o t-test clássico que assume uma igualdade dessas duas variâncias
t.test(dados.teste$altura[dados.teste$sexo == "m"],
       dados.teste$altura[dados.teste$sexo == "f"],
       var.equal = TRUE)

# Olhando para os Valores P encontrados para a alturas dos alunos do sexo masculino e feminino desta turma de R pode-se concluir que há uma **diferença estatísticamente significante** entre seus respectivos valores médios, pois esses Valores P associados a cada uma das Estatísticas de Teste são menores oou igaus ao Nível de Significância (alfa) = 5%, ou seja, para um Nível de Confiança (1 - alfa) = 95%, rejeita-se a Hipótese Nula testada, que foi a da igualdade entre as médias das alturas dos alunos do sexo masculino e do sexo feminino.
# É preciso verificar esses resultados, pois os Valores-P não coincidiram com aqueles calculados pelo R com a função t.test().


# Teste de Hipótese para o peso médio dos alunos desta Turma de Linguagem R
pesoValorP.Masculino <- ValorP(
  dados.teste$"teste.peso.obs[, 7]"[dados.teste$sexo == "m"],
  mi = mean(dados.teste$"teste.peso.obs[, 7]"[dados.teste$sexo == "f"]),
  NS = 0.05,
  teste = "bilateral",
  Gauss = TRUE,
  sigma = 14.2) # Valor P com Escore-z dos pesos médios medidos de cada aluno do sexo masculino
pesoValorP.Masculino

pesoValorP.Feminino <- ValorP(
  dados.teste$"teste.peso.obs[, 7]"[dados.teste$sexo == "f"],
  mi = mean(dados.teste$"teste.peso.obs[, 7]"[dados.teste$sexo == "m"]),
  NS = 0.05,
  teste = "bilateral",
  Gauss = TRUE,
  sigma = NA) # Valor P com Escore-t dos pesos médios medidos de cada aluna do sexo feminino
pesoValorP.Feminino

  t.test(dados.teste$"teste.peso.obs[, 7]"[dados.teste$sexo == "m"],
         dados.teste$"teste.peso.obs[, 7]"[dados.teste$sexo == "f"])
var.test(dados.teste$"teste.peso.obs[, 7]"[dados.teste$sexo == "m"],
         dados.teste$"teste.peso.obs[, 7]"[dados.teste$sexo == "f"])
# Como há evidência de uma diferença significante das variâncias dos dois subconjuntos de dados de pesos médios obtidos por medição dos alunos do sexo masculino e do sexo feminino, então não se deve usar o t-test clássico que assume uma igualdade dessas duas variâncias, cujo resultado é ilustrado a seguir:
  t.test(dados.teste$"teste.peso.obs[, 7]"[dados.teste$sexo == "m"],
         dados.teste$"teste.peso.obs[, 7]"[dados.teste$sexo == "f"],
         var.equal = TRUE)

# Olhando para os Valores P encontrados para os pesos médios dos alunos do sexo masculino e feminino desta turma de R pode-se concluir que há uma **diferença estatísticamente significante** entre seus respectivos valores médios, pois esses Valores P são menores ou iguais ao Nível de Significância (alfa) = 5%, ou seja, para um Nível de Confiança (1 - alfa) = 95% deve-se rejeitar a Hipótese Nula testada, que foi a da igualdade entre as médias dos pesos dos alunos do sexo masculino e do sexo feminino.
# É preciso verificar esses resultados, pois os Valores-P não coincidiram com aqueles calculados pelo R com a função t.test().


# Teste de Hipótese para o IMC médio dos alunos desta Turma de Linguagem R
IMC.ValorP.Masculino <- ValorP(dados.teste$"teste.IMC[1:15]"[dados.teste$sexo == "m"],
                               mi = mean(dados.teste$"teste.IMC[1:15]"[dados.teste$sexo == "f"]),
                               NS = 0.05,
                               teste = "bilateral",
                               Gauss = TRUE,
                               sigma = 4.3) # Valor P com Escore-z do IMC médio de cada aluno do sexo masculino
IMC.ValorP.Masculino

IMC.ValorP.Feminino <- ValorP(dados.teste$"teste.IMC[1:15]"[dados.teste$sexo == "f"],
                              Gauss = TRUE,
                              sigma = NA) # Valor P com Escore-t do IMC médio de cada aluna do sexo feminino
IMC.ValorP.Feminino

  t.test(dados.teste$"teste.IMC[1:15]"[dados.teste$sexo == "m"],
         dados.teste$"teste.IMC[1:15]"[dados.teste$sexo == "f"])
var.test(dados.teste$"teste.IMC[1:15]"[dados.teste$sexo == "m"],
         dados.teste$"teste.IMC[1:15]"[dados.teste$sexo == "f"])
# Como há evidência de uma diferença significante das variâncias dos dois subconjuntos de dados de pesos médios obtidos por medição dos alunos do sexo masculino e do sexo feminino, então não se deve usar o t-test clássico que assume uma igualdade dessas duas variâncias, cujo resultado é ilustrado a seguir:
  t.test(dados.teste$"teste.IMC[1:15]"[dados.teste$sexo == "m"],
         dados.teste$"teste.IMC[1:15]"[dados.teste$sexo == "f"],
         var.equal = TRUE)

# Olhando para os Valores P encontrados para os IMC's médios dos alunos do sexo masculino e feminino desta turma de R pode-se concluir que **NÃO** há uma **diferença estatísticamente significante** entre seus respectivos valores médios, pois Valores P são maiores que o Nível de Significância (alfa) = 5%, ou seja, para um Nível de Confiança (1 - alfa) = 95% deve-se deixar de rejeitar (corroborar) a Hipótese Nula testada, que foi a da igualdade entre as médias dos IMC's dos alunos do sexo masculino e do sexo feminino.
# É preciso verificar esses resultados, pois os Valores-P não coincidiram com aqueles calculados pelo R com a função t.test().


###################################################################
#          Fim dos Exercícios Resolvidos em sala de Aula          #
###################################################################
``` 
